<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tidyverse on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/tidyverse/</link>
    <description>Recent content in Tidyverse on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/tidyverse/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Como automatizar relatórios longos e repetitivos com RMarkdown</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</guid>
      <description>Problema de negócio Uma tarefa comum no dia a dia de um estatístico (ou cientista de dados) é a elaboração de relatórios para passsar ao restante da equipe e/ou tomadores de decisão os resultados encontrados e muitas vezes essa tarefa pode parecer desgastante quando os relatórios são muitos extensos e repetitivos.
Com a linguagem R, escrever relatórios estatísticos utilizando RMarkdown acaba sendo a escolha padrão por ser tão simples transformar as análises em documentos, apresentações e dashboards de alta qualidade com poucas linhas de código.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Com que frequência ocorrem acidentes na ponte Rio-Niterói?</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</guid>
      <description>Perguntas Estudar em outra cidade têm suas vantagens e desvantagens, durante toda a graduação atravessei Baía de Guanabara pela Ponte Presidente Costa e Silva, (popularmente conhecida como Ponte Rio–Niterói) assim como todas as pessoas que fazem esse trajeto diariamente e diante de tanta beleza natural com a vista panorâmica da Baía como os espetáculos proporcionados pelo pôr do sol, os pássaros ou a beleza inegável do Pão de Açúcar também é notável a beleza fruto da maior habilidade humana: a criatividade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pacotes do R para avaliar o ajuste de modelos</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-24-diagnostico-de-modelo/diagnostico-de-modelos/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-24-diagnostico-de-modelo/diagnostico-de-modelos/</guid>
      <description>Funções do R para avaliar o ajuste de modelos Traduzindo:
“Essencialmente, todos os modelos estão errados, mas alguns são úteis” - George E. P. Box
Se você estuda estatística provavelmente já deve saber quem é este simpático senhor. Box teve grande contribuição para a estatística. Foi aluno do Ronald Aylmer Fisher e ainda se casou com a filha dele!
Lendo um artigo sobre a vida de Fisher um parágrafo me chamou atenção com uma fala de sua filha, que dizia o seguinte:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulando dados com dplyr</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-07-manipulando-dados-com-dplyr/manipulando-dados-com-dplyr/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-07-manipulando-dados-com-dplyr/manipulando-dados-com-dplyr/</guid>
      <description>o pacote dplyr: A análise exploratória dos dados é uma tarefa de bastante relevância para entendermos a natureza dos dados e o tempo de análise gastro é muito precioso. É necessária bastante curiosidade e criatividade para fazer uma boa análise exploratória dos dados pois é difícil receber aqueles dados bonitinhos igual aos nativos do banco de dados do R.
Existem diversos pacotes para as mais variadas necessidades dos cientistas de dados (ou qualquer pessoa que precise fazer alguma análise ou programação estatística) disponíveis no CRAN e hoje quero registrar aqui algumas das funcionalidades do pacote dplyr que são muito úteis.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
