<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>regressão linear on Fellipe Gomes</title>
    <link>/categories/regress%C3%A3o-linear/</link>
    <description>Recent content in regressão linear on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/regress%C3%A3o-linear/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Como automatizar relatórios longos e repetitivos com RMarkdown</title>
      <link>/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown.md/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown.md/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</guid>
      <description>Problema de negócio Uma tarefa comum no dia a dia de um estatístico (ou cientista de dados) é a elaboração de relatórios para passsar ao restante da equipe e/ou tomadores de decisão os resultados encontrados e muitas vezes essa tarefa pode parecer desgastante quando os relatórios são muitos extensos e repetitivos.
Com a linguagem R, escrever relatórios estatísticos utilizando RMarkdown acaba sendo a escolha padrão por ser tão simples transformar as análises em documentos, apresentações e dashboards de alta qualidade com poucas linhas de código.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hackeando o R: estratégia split-apply-combine</title>
      <link>/post/2019-04-05-split-apply-combine/split-apply-combine/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2019-04-05-split-apply-combine/split-apply-combine/</guid>
      <description>O método split-apply-combine Geralmente em uma análise de dados precisamos compreender, além do comportamento geral dos dados, o seu comportamento de acordo com alguns segmentos.
No famoso paper The Split-Apply-Combine Strategy for Data Analysis, Hadley Wickham descreve a abordagem “split-apply-combine” (dividir-aplicar-combinar) como uma das mais comuns em uma análise de dados. Em R essa tarefa pode ser feita por diversos caminhos, veja alguns dos modos de se fazer utilizando funções base do R e abordagens mais antigas:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Com que frequência ocorrem acidentes na ponte Rio-Niterói?</title>
      <link>/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</guid>
      <description>Perguntas Estudar em outra cidade têm suas vantagens e desvantagens, durante toda a graduação atravessei Baía de Guanabara pela Ponte Presidente Costa e Silva, (popularmente conhecida como Ponte Rio–Niterói) assim como todas as pessoas que fazem esse trajeto diariamente e diante de tanta beleza natural com a vista panorâmica da Baía como os espetáculos proporcionados pelo pôr do sol, os pássaros ou a beleza inegável do Pão de Açúcar também é notável a beleza fruto da maior habilidade humana: a criatividade.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>