<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R Markdown on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/tags/r-markdown/</link>
    <description>Recent content in R Markdown on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Dec 2020 21:13:14 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/tags/r-markdown/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hello R Markdown</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/blog/2020-12-01-r-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 21:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/blog/2020-12-01-r-rmarkdown/</guid>
      <description>R Markdown This is an R Markdown document. Markdown is a simple formatting syntax for authoring HTML, PDF, and MS Word documents. For more details on using R Markdown see http://rmarkdown.rstudio.com.
You can embed an R code chunk like this:
summary(cars) ## speed dist ## Min. : 4.0 Min. : 2.00 ## 1st Qu.:12.0 1st Qu.: 26.00 ## Median :15.0 Median : 36.00 ## Mean :15.4 Mean : 42.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tabelas incriveis com R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/blog/2018-01-12-tabelas-incriveis-com-r/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/blog/2018-01-12-tabelas-incriveis-com-r/</guid>
      <description>Importâcia da apresentação dos dados O trabalho do estatístico vai muito além do planejamento, sumarização e interpretação de observações para fornecer a melhor informação possível a partir do dados disponíveis. O processo de analises deve ser tratado na etapa final de todo projeto ou pesquisa que envolva apresentação dos resultados, não é atoa que já até existem áreas dentro da ciência de dados focada nesta tarefa, recebendo o título de “Data Artist”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise Multivariada com R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/blog/2018-01-04-an%C3%A1lise-multivariada-com-r/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/blog/2018-01-04-an%C3%A1lise-multivariada-com-r/</guid>
      <description>Análise Multivariada Imagem do Wikpedia
Esse é o primeiro post do ano e como no ano de 2017 falou-se tanto das maravilhas computacionais desta onda do Big Data e em contra partida, identificamos que deste 2004 a popularidade pelo termo “estatística” vem diminuindo como mostrei em uma breve pesquisa neste post sobre a API do googletrends sinto que existe uma necessidade de se ampliar também a divulgação dos métodos estatísticos pois o aprofundamento na teoria é fundamental (é muito fácil achar resultados sem fundamento apenas “apertando botão”), como as ferramentas da estatística multivariada que muitas vezes servem como soluções para essas grandes quantidades de dados</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pacotes do R para avaliar o ajuste de modelos</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/blog/2017-12-24-diagnostico-de-modelos/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/blog/2017-12-24-diagnostico-de-modelos/</guid>
      <description>Funções do R para avaliar o ajuste de modelos Traduzindo:
“Essencialmente, todos os modelos estão errados, mas alguns são úteis” - George E. P. Box
Se você estuda estatística provavelmente já deve saber quem é este simpático senhor. Box teve grande contribuição para a estatística. Foi aluno do Ronald Aylmer Fisher e ainda se casou com a filha dele!
Lendo um artigo sobre a vida de Fisher um parágrafo me chamou atenção com uma fala de sua filha, que dizia o seguinte:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando relatorios com template tufle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/blog/2017-12-14-criando-relatorios-com-template-tufle/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/blog/2017-12-14-criando-relatorios-com-template-tufle/</guid>
      <description>Focando no conteúdo Além da limpeza da base de dados, análises e aplicação de metodologias estatísticas para a solução de problemas, escrever relatórios também é uma tarefa indispensável e que ocupa bastante tempo do trabalho de um estatístico.
Como disse Khalil Gibran; é preciso transformar em palavras aquilo que já conhecemos em pensamentos. Ninguém quer perder tempo precioso de análises em formatações de documentos.
Elaborar templates de relatórios é uma tarefa comum entre programadores estatísticos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
