<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Inferência Bayesiana on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/infer%C3%AAncia-bayesiana/</link>
    <description>Recent content in Inferência Bayesiana on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Jul 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/infer%C3%AAncia-bayesiana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>modelo bayesiano do zero</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-07-28-modelo-bayesiano-do-zero/modelo-bayesiano-do-zero/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-07-28-modelo-bayesiano-do-zero/modelo-bayesiano-do-zero/</guid>
      <description>Modelagem estatística e as duas grandes escolas de inferência Através da modelagem estatística é possível tomar decisões sobre diversos assuntos de interesse como por exemplo na análise de risco de crédito, previsões de quantidade de chuva em um dado local, estimativas de erros ou falhas de um novo produto ou serviço além de diversas áreas como na Educação, Economia, nas Ciências Sociais, Saúde etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajustando Modelos Bayesianos com JAGS</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-18-bayesiana-jags-mcmcplot/bayesiana-jags-mcmcplot/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-18-bayesiana-jags-mcmcplot/bayesiana-jags-mcmcplot/</guid>
      <description>Inferência bayesiana Imagem da Internet
Quando estamos falando de Inferência nosso objetivo normalmente é tentar verificar alguma informação sobre uma quantidade desconhecida.
Para isso devemos utilizar toda informação disponível, seja ela objetiva ou subjetiva (isto é, vinda de umam amostra ou de algum conhecimento préveo ou intuitivo)
Segundo o ponto de vista Bayesiano essa informação subjetiva também será incorporada na análise graças ao teorema de bayes.
Como no ponto de vista Bayesiano atribuímos aleatoriedade ao parâmetro, nossa “crença” será representada por uma distribuição de probabilidade (ou modelo probabilístico)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
