<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Correlacoes on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/tags/correlacoes/</link>
    <description>Recent content in Correlacoes on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/tags/correlacoes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Desenvolva um bot e receba resultados de Machine Learning no seu Smartphone para ajudar nos investimentos</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2020-03-25-investment-alert/investment-alert/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2020-03-25-investment-alert/investment-alert/</guid>
      <description>.column { float: left; width: 50%; padding: 10px; } .column4 { float: left; width: 33%; padding: 10px; } .column8 { float: left; width: 66%; padding: 10px; } .row:after { content: &#34;&#34;; display: table; clear: both; }  Por que investir? Como esta sua situação financeira? Caso tenha alguma reserva pode ser interessante pensar em investimentos pois a poupança já não é mais garantia de lucro no longo prazo, não acredita?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um estudo sobre modelos de aprendizagem baseados em árvores com desafio do Kaggle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</guid>
      <description>Kaggle Segundo o Wikipédia: “Kaggle é a maior comunidade mundial de cientistas de dados e machine learning.” Aprendo muito estudando as resoluções de alguns competidores pois lá é possível conferir tanto as metodologias utilizadas pelos competidores quando os códigos e é notável o cuidado dos participantes para que seja possível a reprodutibilidade dos resultados, o que pode impulsionar o aprendizado.
O Kaggle trabalha com a ideia de gamificação, que é um assunto do qual já escrevi em um post sobre gamificação e porque aprender R é tão divertido e gosto deste conceito de se criar jogos para motivar e engajar as pessoas em atividades profissionais e a ideia de se estar em um jogo possibilita doses de motivação especialmente a quem gosta de competir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AED de forma rápida e um pouco de Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</link>
      <pubDate>Sat, 26 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</guid>
      <description>.col2 { columns: 2 200px; /* number of columns and width in pixels*/ -webkit-columns: 2 200px; /* chrome, safari */ -moz-columns: 2 200px; /* firefox */ } .col3 { columns: 3 100px; -webkit-columns: 3 100px; -moz-columns: 3 100px; }  A análise exploratória dos dados A análise exploratória dos dados (AED) foi um termo que ganhou bastante popularidade quando Tukey publicou o livro Exploratory Data Analysis em 1977 que tratava uma “busca por conhecimento antes da análise de dados de fato”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pacotes do R para avaliar o ajuste de modelos</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-24-diagnostico-de-modelo/diagnostico-de-modelos/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-24-diagnostico-de-modelo/diagnostico-de-modelos/</guid>
      <description>Funções do R para avaliar o ajuste de modelos Traduzindo:
“Essencialmente, todos os modelos estão errados, mas alguns são úteis” - George E. P. Box
Se você estuda estatística provavelmente já deve saber quem é este simpático senhor. Box teve grande contribuição para a estatística. Foi aluno do Ronald Aylmer Fisher e ainda se casou com a filha dele!
Lendo um artigo sobre a vida de Fisher um parágrafo me chamou atenção com uma fala de sua filha, que dizia o seguinte:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando o mercado de cryptomoedas com R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/analisando-o-mercado-de-cryptomoedas-com-r/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/analisando-o-mercado-de-cryptomoedas-com-r/</guid>
      <description>As cryptomoedas Quem acompanha os jornais já deve ter notado que o mercado de cryptomoedas vêm crescendo rapidamente. Grandes canais de informação já abordam o assunto. Uma breve pesquisa no Google já nos retorna notícia na globo, notícia no site da Forbes dentre muitos outros.
Além disso sua cotação já pode ser acompanhada nos maiores sites de busca do mercado financeiro.
Estamos diante de muitas novidades que vêm surgindo exponencialmente na humanidade, talvez seja interessante buscar entender e desfrutar como a programação pode nos ajudar nessa experiência relacionada a temas tão recentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tipos de relações entre variáveis</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-02-tipos-de-relacoes-entre-variaveis/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-02-tipos-de-relacoes-entre-variaveis/</guid>
      <description>Tipos de relações Vimos no último post sobre quais tipos de medidas de correlação e associação podem ser calculadas para identificar o grau de associação (ou dependência) entre as variáveis.
Já sabemos que esses coeficientes variam entre 0 e 1 ou entre -1 e +1, de maneira que a proximidade de zero indique a falta de associação entre elas.
Porém o que fazer com tantas métricas? Qual o cálculo mais aconselhado para as relações dois a dois de cada tipo de variáveis (medidas, quantidades, nomes, classes com algum tipo de ordem ou hierarquia)?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tipos de Correlacoes</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-01-tipos-de-correlacoes/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-01-tipos-de-correlacoes/</guid>
      <description>Correlações Tipos de Variáveis Tipos de Correlações  Coeficiente de Correlação de Pearson Coeficiente de Correlação de Spearman \(\rho\) Coeficiente de Correlação de Kendall (\(\tau\) de kendall) Qui-quadrado de independencia Teste exato de fisher Medidas de associação  \(\phi\) (phi) (é o R de pearson quando aplicado a tabelas 2x2) V de Crámer Coeficiente de contingência  Kappa  Mãos a obra Referências   % -- % -- Correlações De maneira geral, quando estamos interessados em avaliar o grau de associação entre duas variáveis calculamos os coeficientes de associação ou correlação entre variáveis.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
