<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gomesfellipe on Hugo Future Imperfect</title>
    <link>/tags/gomesfellipe/</link>
    <description>Recent content in gomesfellipe on Hugo Future Imperfect</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/gomesfellipe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Manipulação de Strings e Text Mining</title>
      <link>/blog/2017-12-17-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-strings-e-text-mining/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017-12-17-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-strings-e-text-mining/</guid>
      <description>Manipulação de strings e Text mining Estudamos números e mais números na graduação de estatística (não sei nem se ainda consigo enxergar algarismos gregos como letras) e mesmo assim um problema frequente na vida de quem trabalha com dados é a manipulação de variáveis do tipo string.
Uma variável do tipo string é uma variável do tipo texto e esse tipo de objeto costuma causar alguns problemas na análise de dados se não forem devidamente tratados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>google trends e r</title>
      <link>/blog/2017-12-12-google-trends-e-r/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017-12-12-google-trends-e-r/</guid>
      <description>Google Trends O Google Trends é uma ferramenta gratuita, muito poderosa e que pode ser implementada para ajudar em nossas estratégias de análises.
Através dele temos acesso a uma gigantesca base de dados que reúne os temas mais pesquisados na plataforma da Google possibilitando acessar dados de busca desde o ano de 2004.
Através de suas séries temporais podemos avaliar a presença de pedrões, obter noções de tendência, sazonalidade e até mesmo arriscar algumas previsões.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tipos de relações entre variáveis</title>
      <link>/blog/2017-12-02-tipos-de-relacoes-entre-variaveis/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017-12-02-tipos-de-relacoes-entre-variaveis/</guid>
      <description>Tipos de relações Vimos no último post sobre quais tipos de medidas de correlação e associação podem ser calculadas para identificar o grau de associação (ou dependência) entre as variáveis.
Já sabemos que esses coeficientes variam entre 0 e 1 ou entre -1 e +1, de maneira que a proximidade de zero indique a falta de associação entre elas.
Porém o que fazer com tantas métricas? Qual o cálculo mais aconselhado para as relações dois a dois de cada tipo de variáveis (medidas, quantidades, nomes, classes com algum tipo de ordem ou hierarquia)?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tipos de Correlacoes</title>
      <link>/blog/2017-12-01-tipos-de-correlacoes/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017-12-01-tipos-de-correlacoes/</guid>
      <description>Correlações Tipos de Variáveis Tipos de Correlações  Coeficiente de Correlação de Pearson Coeficiente de Correlação de Spearman \(\rho\) Coeficiente de Correlação de Kendall (\(\tau\) de kendall) Qui-quadrado de independencia Teste exato de fisher Medidas de associação  \(\phi\) (phi) (é o R de pearson quando aplicado a tabelas 2x2) V de Crámer Coeficiente de contingência  Kappa  Mãos a obra Referências   % -- % -- Correlações De maneira geral, quando estamos interessados em avaliar o grau de associação entre duas variáveis calculamos os coeficientes de associação ou correlação entre variáveis.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
