<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Aprendizado Não Supervisionado on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/aprendizado-n%C3%A3o-supervisionado/</link>
    <description>Recent content in Aprendizado Não Supervisionado on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Jul 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/aprendizado-n%C3%A3o-supervisionado/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>modelo bayesiano do zero</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-07-28-modelo-bayesiano-do-zero/modelo-bayesiano-do-zero/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-07-28-modelo-bayesiano-do-zero/modelo-bayesiano-do-zero/</guid>
      <description>Modelagem estatística e as duas grandes escolas de inferência Através da modelagem estatística é possível tomar decisões sobre diversos assuntos de interesse como por exemplo na análise de risco de crédito, previsões de quantidade de chuva em um dado local, estimativas de erros ou falhas de um novo produto ou serviço além de diversas áreas como na Educação, Economia, nas Ciências Sociais, Saúde etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brasil x Argentina, tidytext e Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</guid>
      <description>Brasil vs Argentina e Text Mining A copa do mundo esta ai novamente e como não poderia ser diferente, com ela surgem novos quintilhões de bytes todos os dias, saber analisar esses dados é um grande desafio pois a maioria dessa informação se encontra de forma não estruturada e além do desafio de captar esses dados ainda existem mais desafios que podem ser ainda maiores, como o de processá-los e obter respostas deles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AED de forma rápida e um pouco de Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</link>
      <pubDate>Sat, 26 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</guid>
      <description>.col2 { columns: 2 200px; /* number of columns and width in pixels*/ -webkit-columns: 2 200px; /* chrome, safari */ -moz-columns: 2 200px; /* firefox */ } .col3 { columns: 3 100px; -webkit-columns: 3 100px; -moz-columns: 3 100px; }  A análise exploratória dos dados A análise exploratória dos dados (AED) foi um termo que ganhou bastante popularidade quando Tukey publicou o livro Exploratory Data Analysis em 1977 que tratava uma “busca por conhecimento antes da análise de dados de fato”.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
