&lt;?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>remoto on Fellipe Gomes - Data Science Blog</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/tags/remoto/</link>
    <description>Últimos posts sobre Data Science, Machine Learning e R</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</managingEditor>
    <webMaster>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/tags/remoto/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Plataformas para encontrar trabalho remoto</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/recommendations/item3/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/recommendations/item3/</guid>
      <description>Lista curada das melhores plataformas para quem busca oportunidades de trabalho remoto, desde freelancers iniciantes até profissionais experientes</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        <p>O trabalho remoto deixou de ser tendência e virou realidade. Se você está buscando novas oportunidades ou quer fazer a transição para o home office, compilei uma lista das melhores plataformas disponíveis hoje.</p>
<p>Organizei por categorias para facilitar sua busca, seja você iniciante ou já experiente no mercado remoto.</p>
<h2 id="plataformas-brasileiras">Plataformas Brasileiras</h2>
<p>Começando pelo nosso mercado nacional, essas são as principais opções para quem quer trabalhar remotamente sem sair do Brasil:</p>
<p><strong><a href="https://remotar.com.br/">Remotar</a></strong>
A primeira plataforma 100% dedicada ao trabalho remoto no Brasil. Conecta profissionais e empresas que já abraçaram essa modalidade. Ideal para quem quer trabalhar para empresas brasileiras sem limitação geográfica.</p>
<p><strong><a href="https://trampos.co/">Trampos</a></strong>
Portal focado em vagas de tecnologia, com um filtro específico para trabalho remoto. Muito popular entre desenvolvedores e profissionais de TI brasileiros.</p>
<p><strong><a href="https://vagas.com.br/">Vagas.com</a></strong>
Portal tradicional que expandiu para incluir vagas remotas. Boa variedade de áreas profissionais além de tech.</p>
<h2 id="freelancing-internacional">Freelancing Internacional</h2>
<p>Essas plataformas conectam freelancers com clientes do mundo todo. Prepare-se para trabalhar em inglês e lidar com diferentes fusos horários:</p>
<p><strong><a href="https://www.upwork.com/">Upwork</a></strong>
A maior plataforma de freelancing do mundo. Aqui você encontra desde projetos pequenos até contratos de longo prazo. Taxa de 5-20% sobre os ganhos, mas o volume de oportunidades compensa.</p>
<p><strong><a href="https://www.toptal.com/">Toptal</a></strong>
Para os &ldquo;top 3%&rdquo; do mercado. Processo seletivo rigoroso, mas quem passa tem acesso aos melhores projetos e salários mais altos. Focado em desenvolvedores, designers e consultores financeiros.</p>
<p><strong><a href="https://br.fiverr.com/">Fiverr</a></strong>
Marketplace onde você oferece serviços específicos (os famosos &ldquo;gigs&rdquo;). Ideal para quem tem habilidades bem definidas como design, tradução, edição de vídeo.</p>
<p><strong><a href="https://99designs.com.br/">99designs</a></strong>
Especializada em design. Se você é designer gráfico, web designer ou ilustrador, vale a pena conferir.</p>
<h2 id="vagas-clt-e-contratos-remotos">Vagas CLT e Contratos Remotos</h2>
<p>Para quem prefere a estabilidade de um emprego fixo, mas com a liberdade do trabalho remoto:</p>
<p><strong><a href="https://remoteok.com/">Remote OK</a></strong>
Agregador de vagas remotas atualizado diariamente. Interface simples e foco em tecnologia, mas também tem outras áreas.</p>
<p><strong><a href="https://landing.jobs/">Landing Jobs</a></strong>
Plataforma europeia com excelentes oportunidades para o mercado de tecnologia. Muitas vagas aceitam brasileiros.</p>
<p><strong><a href="https://weworkremotely.com/">We Work Remotely</a></strong>
Uma das maiores comunidades de trabalho remoto. Além de vagas, tem muito conteúdo sobre cultura remota.</p>
<p><strong><a href="https://angel.co/jobs">AngelList</a></strong>
Focada em startups. Se você quer trabalhar em empresas inovadoras e não se importa com um pouco mais de risco, é uma ótima opção.</p>
<h2 id="plataformas-especializadas">Plataformas Especializadas</h2>
<p>Cada nicho tem suas particularidades. Essas plataformas focam em áreas específicas:</p>
<p><strong><a href="https://www.italki.com/pt">italki</a></strong>
Para professores de idiomas. Se você fala português, inglês ou qualquer outro idioma fluentemente, pode dar aulas online.</p>
<p><strong><a href="https://www.utest.com/">Utest</a></strong>
Especializada em testes de software. Ideal para quem tem experiência em QA (Quality Assurance) ou quer entrar nessa área.</p>
<p><strong><a href="https://crossover.com/">Crossover</a></strong>
Focada em vagas full-time remotas para empresas americanas. Processo seletivo criterioso, mas salários competitivos em dólar.</p>
<p><strong><a href="https://www.virtualvocations.com/">Virtual Vocations</a></strong>
Curadoria de vagas remotas em diversas áreas. Tem versão gratuita e premium.</p>
<p><strong><a href="https://authenticjobs.com/">Authentic Jobs</a></strong>
Para profissionais criativos: designers, desenvolvedores, profissionais de marketing digital.</p>
<h2 id="outras-opções-relevantes">Outras Opções Relevantes</h2>
<p><strong><a href="https://workingnomads.co/">Working Nomads</a></strong>
Newsletter diária com vagas remotas curadas. Boa para quem quer receber oportunidades por email.</p>
<p><strong><a href="https://br.jobatus.com/">Jobatus Brasil</a></strong>
Agregador que inclui vagas remotas no Brasil.</p>
<p><strong><a href="https://remote.com/">Remote.com</a></strong>
Mais focada em serviços para empresas, mas também lista vagas.</p>
<h2 id="dicas-importantes">Dicas Importantes</h2>
<p>Algumas coisas que aprendi navegando nesse universo remoto:</p>
<ul>
<li><strong>Tenha um portfólio online atualizado</strong> - Seja no GitHub, Behance ou um site próprio</li>
<li><strong>Invista na comunicação escrita</strong> - No remoto, saber se expressar por texto é fundamental</li>
<li><strong>Defina seus horários de trabalho</strong> - Flexibilidade não significa estar disponível 24/7</li>
<li><strong>Cuidado com golpes</strong> - Nunca pague para conseguir trabalho</li>
<li><strong>Use contratos claros</strong> - Principalmente para freelances, formalize tudo por escrito</li>
</ul>
<p>O mercado remoto está em expansão constante. Vale a pena testar várias plataformas até encontrar a que melhor se adapta ao seu perfil profissional.</p>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/recommendations/item3/">Plataformas para encontrar trabalho remoto</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>homeoffice</category>
      <category>remoto</category>
      <category>freelance</category>
      <category domain="tag">trabalho</category>
      <category domain="tag">remoto</category>
      <category domain="tag">freelance</category>
      <category domain="tag">tech</category>
    </item>
  </channel>
</rss>