<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Analise Exploratória on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/analise-explorat%C3%B3ria/</link>
    <description>Recent content in Analise Exploratória on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/analise-explorat%C3%B3ria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Solução Final - ML Olympiad [2º lugar]</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/</guid>
      <description>Introdução Definição do problema de negócio Análise Exploratória (em R)  Estrutura da base Ano da base de dados Target  Machine Learning (em Python)  Importar dependencias Carregar dados Modelagem  Submissão Considerações Finais   Introdução No final de Janeiro desde ano (2022) o TFUG - TensorFlow Users Group de São Paulo lançou uma competição no Kaggle para prever as notas do enem que tem relação com um dos 17 tópicos de Desenvolvimento Sustentável das Nações Unidas - Educação de Qualidade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vou te provar que da para fazer Grafos bonitos em R!</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-12-03-grafos-em-r/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-12-03-grafos-em-r/</guid>
      <description>Introdução e contexto  O que são Grafos? Como contruir um?  Carregar dependências Fonte dos dados NER - Named Entity Recognition Preparar dados Bônus Conclusão Outras bibliotecas para construção de grafos   Introdução e contexto Durante os anos de 2020 e 2021 fiz um MBA Executivo em Business Analytics e Big Data na FGV e uma das disciplinas que gostei bastante abordou a análise de mídias sociais com técnicas de mineração de texto e processamento de linguagem natural.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolva um bot e receba resultados de Machine Learning no seu Smartphone para ajudar nos investimentos</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2020-03-25-investment-alert/investment-alert/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2020-03-25-investment-alert/investment-alert/</guid>
      <description>.column { float: left; width: 50%; padding: 10px; } .column4 { float: left; width: 33%; padding: 10px; } .column8 { float: left; width: 66%; padding: 10px; } .row:after { content: &#34;&#34;; display: table; clear: both; }  Por que investir? Como esta sua situação financeira? Caso tenha alguma reserva pode ser interessante pensar em investimentos pois a poupança já não é mais garantia de lucro no longo prazo, não acredita?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como automatizar relatórios longos e repetitivos com RMarkdown</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown.md/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown.md/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</guid>
      <description>Problema de negócio Uma tarefa comum no dia a dia de um estatístico (ou cientista de dados) é a elaboração de relatórios para passsar ao restante da equipe e/ou tomadores de decisão os resultados encontrados e muitas vezes essa tarefa pode parecer desgastante quando os relatórios são muitos extensos e repetitivos.
Com a linguagem R, escrever relatórios estatísticos utilizando RMarkdown acaba sendo a escolha padrão por ser tão simples transformar as análises em documentos, apresentações e dashboards de alta qualidade com poucas linhas de código.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hackeando o R: estratégia split-apply-combine</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-04-05-split-apply-combine/split-apply-combine/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-04-05-split-apply-combine/split-apply-combine/</guid>
      <description>O método split-apply-combine Geralmente em uma análise de dados precisamos compreender, além do comportamento geral dos dados, o seu comportamento de acordo com alguns segmentos.
No famoso paper The Split-Apply-Combine Strategy for Data Analysis, Hadley Wickham descreve a abordagem “split-apply-combine” (dividir-aplicar-combinar) como uma das mais comuns em uma análise de dados. Em R essa tarefa pode ser feita por diversos caminhos, veja alguns dos modos de se fazer utilizando funções base do R e abordagens mais antigas:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise de sobrevivência com dados do jogo PUBG disponíveis no Kaggle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-11-28-pubg-sobrevivencia-kaggle/pubg-sobrevivencia-kaggle/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-11-28-pubg-sobrevivencia-kaggle/pubg-sobrevivencia-kaggle/</guid>
      <description>.col2 { columns: 2 200px; /* number of columns and width in pixels*/ -webkit-columns: 2 200px; /* chrome, safari */ -moz-columns: 2 200px; /* firefox */ } .col3 { columns: 3 100px; -webkit-columns: 3 100px; -moz-columns: 3 100px; }  Análise de sobrevivência e PUBG Análise de sobrevivência é um termo que se refere a situações médicas e é caracterizada pela sua variável resposta, que pode ser apresentada de três formas: probabilidade de sobrevivência, taxa de incidêcia e taxa de incidência acumulada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Com que frequência ocorrem acidentes na ponte Rio-Niterói?</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</guid>
      <description>Perguntas Estudar em outra cidade têm suas vantagens e desvantagens, durante toda a graduação atravessei Baía de Guanabara pela Ponte Presidente Costa e Silva, (popularmente conhecida como Ponte Rio–Niterói) assim como todas as pessoas que fazem esse trajeto diariamente e diante de tanta beleza natural com a vista panorâmica da Baía como os espetáculos proporcionados pelo pôr do sol, os pássaros ou a beleza inegável do Pão de Açúcar também é notável a beleza fruto da maior habilidade humana: a criatividade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um estudo sobre modelos de aprendizagem baseados em árvores com desafio do Kaggle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</guid>
      <description>Kaggle Segundo o Wikipédia: “Kaggle é a maior comunidade mundial de cientistas de dados e machine learning.” Aprendo muito estudando as resoluções de alguns competidores pois lá é possível conferir tanto as metodologias utilizadas pelos competidores quando os códigos e é notável o cuidado dos participantes para que seja possível a reprodutibilidade dos resultados, o que pode impulsionar o aprendizado.
O Kaggle trabalha com a ideia de gamificação, que é um assunto do qual já escrevi em um post sobre gamificação e porque aprender R é tão divertido e gosto deste conceito de se criar jogos para motivar e engajar as pessoas em atividades profissionais e a ideia de se estar em um jogo possibilita doses de motivação especialmente a quem gosta de competir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brasil x Argentina, tidytext e Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</guid>
      <description>Brasil vs Argentina e Text Mining A copa do mundo esta ai novamente e como não poderia ser diferente, com ela surgem novos quintilhões de bytes todos os dias, saber analisar esses dados é um grande desafio pois a maioria dessa informação se encontra de forma não estruturada e além do desafio de captar esses dados ainda existem mais desafios que podem ser ainda maiores, como o de processá-los e obter respostas deles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AED de forma rápida e um pouco de Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</link>
      <pubDate>Sat, 26 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</guid>
      <description>.col2 { columns: 2 200px; /* number of columns and width in pixels*/ -webkit-columns: 2 200px; /* chrome, safari */ -moz-columns: 2 200px; /* firefox */ } .col3 { columns: 3 100px; -webkit-columns: 3 100px; -moz-columns: 3 100px; }  A análise exploratória dos dados A análise exploratória dos dados (AED) foi um termo que ganhou bastante popularidade quando Tukey publicou o livro Exploratory Data Analysis em 1977 que tratava uma “busca por conhecimento antes da análise de dados de fato”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O paradoxo dos aniversários com simulação e probabilidade</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-20-simulacao-e-probabilidade/simulacao-e-probabilidade/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-20-simulacao-e-probabilidade/simulacao-e-probabilidade/</guid>
      <description>Curiosidades sobre a teoria das probabilidades O uso de cálculo de probabilidades para avaliar incertezas já é utilizado a centenas de anos. Foram tantas áreas que se encontraram aplicações (como na medicina, jogos de azar, previsão do tempo…) que hoje não restam dúvidas de que os dados são onipresentes, ainda mais em plena era da informação.
Os conceitos de chances e de incertezas são tão antigos quando a própria civilização.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tabelas incriveis com R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-12-tabelas-incriveis-com-r/tabelas-incriveis-com-r/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-12-tabelas-incriveis-com-r/tabelas-incriveis-com-r/</guid>
      <description>Importâcia da apresentação dos dados O trabalho do estatístico vai muito além do planejamento, sumarização e interpretação de observações para fornecer a melhor informação possível a partir do dados disponíveis. O processo de analises deve ser tratado na etapa final de todo projeto ou pesquisa que envolva apresentação dos resultados, não é atoa que já até existem áreas dentro da ciência de dados focada nesta tarefa, recebendo o título de “Data Artist”.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
