&lt;?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>filosofia on Fellipe Gomes - Data Science Blog</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/filosofia/</link>
    <description>Últimos posts sobre Data Science, Machine Learning e R</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</managingEditor>
    <webMaster>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/filosofia/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre ombros de gigantes</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/recommendations/item1/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/recommendations/item1/</guid>
      <description>Algumas frases de pensadores que me inspiram</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        <p>Essas são algumas das frases que me impactaram de alguma forma e que eu carrego para a minha vida:</p>
<ul>
<li>
<p>&ldquo;<em>Com organização e tempo, acha-se o segredo de fazer tudo e bem feito.</em>&rdquo; - Pitágoras</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>A imaginação é mais importante que o conhecimento.</em>&rdquo; - Albert Einstein</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Na vida, não existe nada a temer, mas a entender.</em>&rdquo; - Marie Curie</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>A matemática foi o alfabeto com o qual Deus escreveu o universo.</em>&rdquo;- Galileu Galilei</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Quem sou eu? Ora, é impossível responder porque o tempo todo e preciso tornar-se quem se é!</em>&rdquo; - Friedrich Nietzsche</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Há verdadeiramente duas coisas diferentes: saber e crer que se sabe. A ciência consiste em saber; em crer que se sabe reside a ignorância.</em>&rdquo; - Hipócrates</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Faça as coisas o mais simples que você puder, porém não restrinja às mais simples.</em>&rdquo; - Albert Einstein</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Pouco conhecimento faz com que as pessoas se sintam orgulhosas. Muito conhecimento, com que se sintam humildes.</em>&rdquo; - Lonardo da Vinci</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>De todos os animais selvagens, o homem jovem é o mais difícil de domar.</em>&rdquo; - Platão</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Ajuda o teu semelhante a levantar a carga, mas não a levá-la.</em>&rdquo; - Pitágoras</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>É preciso cuidar do que é permanente, não só com o corpo mas também com a mente</em>&rdquo; - Vinícius de Moraes</p>
</li>
<li>
<p>“<em>A melhor maneira de ser feliz é contribuir para a felicidade dos outros.</em>” - Robert Baden-Powell</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Você não pode ensinar nada a ninguem, mas pode ajudar as pessoas a descobrirem por si mesmas.</em>&rdquo; - Galileu Galilei</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Conhece-te a ti mesmo.</em>&rdquo; - Sócrates</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Aquele que ousa perder uma hora de seu tempo não sabe o valor da vida.</em>&rdquo; - Charles Darwin</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Em algum lugar, alguma coisa incrível está esperando para ser descoberta.</em>&rdquo; - Carl Sagan</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Ninguém que é curioso é idiota. As pessoas que não perguntam permanecem ignorantes para o resto de suas vidas.</em>&rdquo; - Neil DeGrasse Tyson</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Muitas pessoas devem a grandeza de suas vidas aos problemas que tiveram de vencer.</em>&rdquo; ― Robert Baden-Powell</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Construímos muros demais e pontes de menos.</em>&rdquo; - Issac Newton</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>É muito comum que as pessoas trabalhem duro na coisa errada. Trabalhar na coisa certa é, provavelmente, mais importante do que trabalhar duro</em>&rdquo; - Caterina Fake</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Deixe o mundo um pouco melhor do que encontrou.</em>&rdquo; - Robert Baden-Powell</p>
</li>
<li>
<p>&quot; <em>Daria tudo que sei em troca da metade do que ignoro</em> &quot; - Descartes</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>Podemos julgar o coração de um homem pela forma como ele trata os animais.</em>&rdquo; - Immanuel Kant</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>A melhor maneira de prever o futuro é criá-lo</em>&rdquo; - Peter Drucker</p>
</li>
<li>
<p>&ldquo;<em>O talento nos é dado, mas é o trabalho que o transforma em genialidade</em>&rdquo; - Anna Pavlova</p>
</li>
</ul>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/recommendations/item1/">Sobre ombros de gigantes</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>filosofia</category>
    </item>
  </channel>
</rss>