<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>modelo baseado em arvores on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/modelo-baseado-em-arvores/</link>
    <description>Recent content in modelo baseado em arvores on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/modelo-baseado-em-arvores/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Solução Final - ML Olympiad [2º lugar]</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/</guid>
      <description>Introdução Definição do problema de negócio Análise Exploratória (em R)  Estrutura da base Ano da base de dados Target  Machine Learning (em Python)  Importar dependencias Carregar dados Modelagem  Submissão Considerações Finais   Introdução No final de Janeiro desde ano (2022) o TFUG - TensorFlow Users Group de São Paulo lançou uma competição no Kaggle para prever as notas do enem que tem relação com um dos 17 tópicos de Desenvolvimento Sustentável das Nações Unidas - Educação de Qualidade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solução Final - Porto Seguro Data Challenge [3º lugar]</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/</guid>
      <description>Introdução Definição do problema de negócio Análise Exploratória (em R) Machine Learning (em Python)  Importar dependências Stage 0: Feature Extraction com KNN Stage 1: Tuning XGBoost com Optuna Stage 2: Calcular Out-Of-Fold SHAP values Stage 3: Modelo Final com AutoGluon  Conclusão Referências    .column { float: left; width: 50%; padding: 10px; } .column4 { float: left; width: 20%; padding: 10px; } .column8 { float: left; width: 80%; padding: 10px; } .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otimizando pipelines que envolvem dados desbalanceados</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-06-28-imbalanced-workflowsets/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-06-28-imbalanced-workflowsets/</guid>
      <description>O problema envolvendo dados desbalanceados Objetivo Dependências Preparar dados Breve análise exploratória Modelagem  Baselines Preparar Pipeline de dados com workflowsets Benchmark  Conclusão Referências    .column { float: left; width: 50%; padding: 10px; } .column4 { float: left; width: 33%; padding: 10px; } .column8 { float: left; width: 66%; padding: 10px; } .row:after { content: &#34;&#34;; display: table; clear: both; } .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prevendo a qualidade do sono utilizando Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/qualidade-do-sono-machine-learning/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/qualidade-do-sono-machine-learning/</guid>
      <description>Qualidade de sono? 🤨 Como funciona aplicativo Sleep Cycle?  Objetivo 🎯 Explorar dados 🔎  Limpeza e preparação dos dados Imputar dados de fontes externas Insights Reter dados  Modelagem 🚀  Amostragem Engenharia de recursos Modelo Nulo (Baseline) Árvore de decisões Random Forest LightGBM  Seleção do modelo 🤔 Previsão em dados novos 💫 Conclusão 🍻 Referências 🧳    .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um estudo sobre modelos de aprendizagem baseados em árvores com desafio do Kaggle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</guid>
      <description>Kaggle Segundo o Wikipédia: “Kaggle é a maior comunidade mundial de cientistas de dados e machine learning.” Aprendo muito estudando as resoluções de alguns competidores pois lá é possível conferir tanto as metodologias utilizadas pelos competidores quando os códigos e é notável o cuidado dos participantes para que seja possível a reprodutibilidade dos resultados, o que pode impulsionar o aprendizado.
O Kaggle trabalha com a ideia de gamificação, que é um assunto do qual já escrevi em um post sobre gamificação e porque aprender R é tão divertido e gosto deste conceito de se criar jogos para motivar e engajar as pessoas em atividades profissionais e a ideia de se estar em um jogo possibilita doses de motivação especialmente a quem gosta de competir.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
