&lt;?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>data-science on Fellipe Gomes - Data Science Blog</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/tags/data-science/</link>
    <description>Últimos posts sobre Data Science, Machine Learning e R</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</managingEditor>
    <webMaster>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/tags/data-science/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Extração de informações de imagens com IA Generativa</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2024-09-27-image-text-to-text/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2024-09-27-image-text-to-text/</guid>
      <description>Neste post, exploraremos como utilizar o modelo Llava para gerar rótulos descritivos de imagens, usando dados do conjunto COCO-2017.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        


<div id="caso-de-uso-de-ia-generativa-extração-de-informações-de-imagens-com-o-modelo-llava" class="section level1">
<h1>Caso de Uso de IA Generativa: Extração de Informações de Imagens com o Modelo Llava</h1>
<p>GenAI refere-se a modelos de inteligência artificial capazes de gerar conteúdo novo e criativo a partir de dados de entrada. Seu uso está revolucionando a maneira como processamos dados não estruturados, como imagens, áudios, textos, vídeos, etc. Trabalhar com modelos pré-treinados (i.e., que já foram treinados com grandes conjuntos de dados) e adaptá-los para necessidades específicas tem sido um divisor de águas.</p>
<p>Neste post, vamos explorar a utilização do modelo Llava (Large Language and Vision Assistant) para extrair rótulos descritivos de imagens e também discutir como comparar a qualidade das previsões geradas com métricas específicas para avaliar a performance desse tipo de modelo.</p>
<div id="por-que-o-modelo-llava" class="section level2">
<h2>Por que o Modelo Llava?</h2>
<p>O modelo <a href="https://llava-vl.github.io/">Llava</a> é uma alternativa de código aberto ao <a href="https://chat-gpt-5.ai/capabilities-of-gpt-4v/">GPT-4 Vision</a> da OpenAI (que se destaca neste domínio, mas sua aplicação é restrita devido sua natureza proprietária e comercial) que foi treinado em grandes conjuntos de dados multimodais, sendo capaz de compreender e gerar descrições textuais para imagens.</p>
<p>Essa capacidade de “conversar com imagens” tendo o mesmo “poder” de um LLM, possibilita seu uso em muitas soluções desenvolvidas por cientistas de dados no mundo real, como:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li><strong>Classificação de produtos em e-commerce</strong>: geração de descrições detalhadas de roupas, acessórios, eletrônicos, etc.</li>
<li><strong>Detecção de defeitos em linhas de produção</strong>: identificação de falhas em produtos para automação e controle de qualidade.</li>
<li><strong>Diagnóstico médico por imagens</strong>: auxiliar na detecção precoce de doenças a partir de descrições detalhadas de imagens médicas.</li>
<li><strong>Reconhecimento de placas de carros</strong>: transcrição automática de textos de placas e características de veículos.</li>
<li><strong>Identificação de sinais de trânsito</strong>: aplicação em veículos autônomos para navegação e identificação de sinais.</li>
<li><strong>Análise de alimentos para calcular nutrição</strong>: extração automática de informações nutricionais de fotos ou rótulos de alimentos.</li>
<li><strong>Identificação de animais em câmeras de vida selvagem</strong>: gerar descrições detalhadas de animais detectados, ajudando pesquisadores a automatizar o monitoramento da vida selvagem.</li>
<li><strong>Detecção de aglomerações em eventos</strong>: analisar imagens de câmeras de segurança para identificar a presença de grandes grupos de pessoas em eventos ou lugares públicos, útil em gestão de multidões ou para questões de segurança.</li>
</ol>
</div>
<div id="dataset-coco-2017" class="section level2">
<h2>Dataset COCO-2017</h2>
<p>O <a href="https://cocodataset.org/">COCO</a> (Common Objects in Context) é um dataset amplamente utilizado em visão computacional. Ele é um dos maiores conjuntos de imagens do dia a dia com objetos em diferentes contextos, com anotações detalhadas fornecidas por humanos como tags, caixa delimitadora, polígono que segmenta a imagem detectando objetos bem como sua descrição. Isso o torna ideal para testar o desempenho desse tipo de modelo para geração de legendas.</p>
<center>
<div style="display: flex; width: 100%;">
<div style="width: 50%;">
<p><img src="/post/2024-09-27-image-text-to-text/coco1.png" alt="Imagem 2" style="width: 100%;"></p>
</div>
<div style="width: 50%;">
<p><img src="/post/2024-09-27-image-text-to-text/coco2.png" alt="Imagem 2" style="width: 100%;"></p>
</div>
</div>
<center>
<small>
Imagem do COCO Dataset com e sem anotação obtida na <a href="https://cocodataset.org/#explore">seção exploratória</a> das imagens
</small>
</center>
</center>
</div>
</div>
<div id="preparando-o-ambiente" class="section level1">
<h1>Preparando o Ambiente</h1>
<p>Utilizei o ambiente do Kaggle para desenvolvimento deste notebook, que disponibiliza a utilização de GPUs. Através do Hardware Accelerator utilizaremos a <a href="https://www.kaggle.com/docs/efficient-gpu-usage">NVIDIA TESLA P100 GPU</a>.</p>
<details>
<summary>
<em>Expandir código</em>
</summary>
<pre><code>%%capture
!pip -qqq install bitsandbytes accelerate rouge-score pycocoevalcap bert_score
!pip install -U nltk

import os
import re
import json
import pandas as pd
import numpy as np
from tqdm import tqdm

import seaborn as sns
import matplotlib.pyplot as plt

from PIL import Image
import requests
from io import BytesIO
from IPython.display import HTML
import base64

import torch
from transformers import pipeline, AutoProcessor, BitsAndBytesConfig

from nltk.translate.bleu_score import sentence_bleu
from rouge_score import rouge_scorer
from bert_score import score as bert_score
from nltk.translate.meteor_score import meteor_score

from transformers import logging
import warnings

logging.set_verbosity_error()
warnings.filterwarnings(&quot;ignore&quot;, &quot;use_inf_as_na&quot;)</code></pre>
</details>
<p><br></p>
</div>
<div id="carregar-dados" class="section level1">
<h1>Carregar dados</h1>
<p>Por fins de praticidade para este post, selecionei uma amostra de 10 imagens aleatórias do dataset COCO - (Common Objects in Context) no site <a href="https://cocodataset.org" class="uri">https://cocodataset.org</a> (onde é possível ter uma descrição detalhada do conjunto de dados, incluindo seu <a href="https://arxiv.org/abs/1405.0312">paper</a> para aprofundamento), para avaliar o desempenho do modelo.</p>
<details>
<summary>
<em>Expandir código</em>
</summary>
<pre class="python"><code>df_sample = pd.DataFrame({
  &#39;coco_url&#39;: [
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000058822.jpg&#39;,
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000530396.jpg&#39;,
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000097916.jpg&#39;,
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000418492.jpg&#39;,
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000022304.jpg&#39;,
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000295999.jpg&#39;,
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000406616.jpg&#39;,
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000370926.jpg&#39;,
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000005612.jpg&#39;,
    &#39;http://images.cocodataset.org/train2017/000000146436.jpg&#39;
  ],
  &#39;caption&#39;: [
    &#39;A laptop sitting on a desk with a cell phone and mouse.&#39;,
    &#39;A black bear walking through the grass field.&#39;,
    &#39;a person who is surfing in the ocean.&#39;,
    &#39;A young boy standing on a sandy beach holding a flag.&#39;,
    &#39;A man surfing on a wave in the ocean.&#39;,
    &#39;A herd of cows, grazing in a field.&#39;,
    &#39;There is a cutting board and knife with chopped apples and carrots.&#39;,
    &#39;A long yellow school bus is parked on a city street.\n&#39;,
    &#39;A black and white horse standing in the middle of a field.&#39;,
    &#39;A man in a red jacket looking at his phone.&#39;
    ]})
    
# Função para verificar se o caminho é uma URL
def is_url(path):
    return path.startswith(&#39;http://&#39;) or path.startswith(&#39;https://&#39;)

# Função simplificada para gerar o thumbnail e convertê-lo em base64 diretamente
def process_image(path):
    try:
        if is_url(path):
            # Se for uma URL, baixar a imagem
            response = requests.get(path)
            response.raise_for_status()  # Verifica se houve algum erro no download
            image = Image.open(BytesIO(response.content))  # Abrir a imagem do conteúdo da resposta
        else:
            # Se for um caminho local, abrir a imagem diretamente
            image = Image.open(path)
        
        # Criar uma miniatura da imagem (thumbnail) com tamanho máximo de 150x150
        image.thumbnail((150, 150), Image.LANCZOS)
        
        # Salvar a imagem em um buffer de memória e convertê-la para base64
        with BytesIO() as buffer:
            image.save(buffer, &#39;jpeg&#39;)
            image_base64 = base64.b64encode(buffer.getvalue()).decode()
        
        # Retornar a string HTML com a imagem embutida no formato base64
        return f&#39;&lt;img src=&quot;data:image/jpeg;base64,{image_base64}&quot;&gt;&#39;
    
    except Exception as e:
        # Em caso de erro, retornar uma string vazia ou uma mensagem de erro
        return f&quot;&lt;p&gt;Erro ao carregar imagem: {e}&lt;/p&gt;&quot;

# Aplicar o processamento de imagens diretamente no DataFrame
df_sample[&#39;image&#39;] = df_sample[&#39;coco_url&#39;].map(process_image)  # Pode ser URL ou caminho local

# Exibir as legendas e imagens formatadas em HTML
HTML(df_sample[[&#39;image&#39;, &#39;coco_url&#39;, &#39;caption&#39;]].head().to_html(escape=False))</code></pre>
</details>
<p><br></p>
<p><img src="/post/2024-09-27-image-text-to-text/df1.png" style="width: 100%;"></p>
<p>Caso você precise de mais imagens para testar, também é possível encontrar uma <a href="https://www.kaggle.com/datasets/awsaf49/coco-2017-dataset/data">versão disponibilizada no Kaggle</a> .</p>
</div>
<div id="carregar-modelo" class="section level1">
<h1>Carregar modelo</h1>
<p>Utilizaremos uma versão de 7 bilhões de parâmetros do modelo <a href="https://huggingface.co/llava-hf/llava-1.5-7b-hf">“LLaVA 1.5”</a> (Language and Vision Assistant), disponível no HuggingFace (Uma plataforma onde a comunidade de Machine Learning colabora com modelos, dados e aplicações) treinada para tarefas de geração de texto a partir de imagens.</p>
<pre class="python"><code>%%time

model_id = &quot;llava-hf/llava-1.5-7b-hf&quot;

# Configuração de quantização do modelo, que permite reduzir o uso de memória sem 
# comprometer muito a precisão. Aqui estamos configurando para usar quantização em 4 bits.
quantization_config = BitsAndBytesConfig(
    load_in_4bit=True,  
    bnb_4bit_use_double_quant=True,  
    bnb_4bit_quant_type=&quot;nf4&quot;,  
    bnb_4bit_compute_dtype=torch.bfloat16  
)

# Criação de um pipeline de processamento de imagens para geração de texto
# O pipeline é configurado para a tarefa &quot;image-to-text&quot;
pipe = pipeline(
    &quot;image-to-text&quot;, 
    model=model_id, 
    model_kwargs={
        &quot;quantization_config&quot;: quantization_config,
        &quot;low_cpu_mem_usage&quot;: True
    }
)

# Carregar o processador associado responsável por pré-processar
# as imagens de entrada e preparar os dados para serem inseridos no modelo
processor = AutoProcessor.from_pretrained(model_id)</code></pre>
<pre><code>CPU times: user 28.7 s, sys: 28.1 s, total: 56.8 s
Wall time: 6min 26s</code></pre>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  <strong>📌 Nota:</strong> A quantização é uma técnica para reduzir o tamanho do modelo, perdendo um pouco de performance para otimizar o desempenho e rodar em máquinas com memória limitada.</p>
</div>
</div>
<div id="prompt-engineering" class="section level1">
<h1>Prompt Engineering</h1>
<p>Uma ampla variedade de <a href="https://www.promptingguide.ai/pt">técnicas</a> poderiam ser aplicadas para desenvolver <a href="https://python.langchain.com/docs/how_to/multimodal_prompts/">prompts</a> mais eficazes (inclusive com <a href="https://python.langchain.com/docs/introduction/">LangChain</a>, como fiz no <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2024-05-26-detec-o-de-linguagem-t-xica-com-o-llm-gemma-e-langchain/">último post</a>) ou especializar o modelo com ajuste fino visando obter resultados otimizados. No entanto, como este não é o foco do post, usarei um prompt simples e direto para estabelecer um baseline para avaliar as capacidades do modelo com o mínimo de esforço.</p>
<pre class="python"><code># Cada valor em &quot;content&quot; tem que ser uma lista de dicionário com os tipos (&quot;text&quot;, &quot;image&quot;) 
conversation = [
    {
      &quot;role&quot;: &quot;user&quot;,
      &quot;content&quot;: [
          {&quot;type&quot;: &quot;text&quot;, &quot;text&quot;: &quot;Describe this image in a few words:&quot;},
          {&quot;type&quot;: &quot;image&quot;},
        ]
    },
]

# Formata a conversa (que pode incluir texto e imagens) no formato correto que o modelo entende.
prompt = processor.apply_chat_template(conversation, add_generation_prompt=True)</code></pre>
<p>O <a href="https://colab.research.google.com/drive/1qsl6cd2c8gGtEW1xV5io7S8NHh-Cp1TV?usp=sharing#scrollTo=JvvtplWDRvfu">prompt</a> deve ser especificado no seguinte formato:</p>
<pre><code>USER: &lt;image&gt;
&lt;prompt&gt;
ASSISTANT:</code></pre>
</div>
<div id="inferência" class="section level1">
<h1>Inferência</h1>
<p>Com o modelo devidamente configurado e o prompt ajustado, estamos prontos para executar o pipeline de inferência. A vantagem de utilizar <a href="https://huggingface.co/docs/transformers/main_classes/pipelines#multimodal">pipelines</a> é que eles abstraem boa parte da codificação complexa, proporcionando uma interface simples e eficiente. Essa API versátil é dedicada a várias tarefas, como NER (Reconhecimento de Entidades), Análise de Sentimentos, Extração de Features e Question Answering.</p>
<pre class="python"><code>for i in tqdm(range(df_sample.shape[0])):
    
    # preparar objetos do loop
    coco_url = df_sample.iloc[i][&#39;coco_url&#39;]
    caption = df_sample.iloc[i][&#39;caption&#39;]
    index = df_sample.iloc[i].name
    
    # Obter imagem
    response = requests.get(coco_url)
    image = Image.open(BytesIO(response.content))
    
    # Realizar a inferência usando o pipeline e o prompt gerado
    outputs = pipe(image, prompt=prompt, generate_kwargs={&quot;max_new_tokens&quot;: 32})
    
    # Processar o texto gerado para extrair a parte relevante
    result = outputs[0][&#39;generated_text&#39;].split(&#39;ASSISTANT:&#39;, 1)[1].strip()
    
    # Adicionar o resultado da inferência à nova coluna &#39;llm&#39; do DataFrame
    df_sample.loc[index, &#39;llm&#39;] = result</code></pre>
<pre><code>100%|██████████| 10/10 [00:41&lt;00:00,  4.20s/it]</code></pre>
<p>Após a execução do modelo, veja como ficaram os resultados:</p>
<details>
<summary>
<em>Expandir código</em>
</summary>
<pre class="python"><code># Função para destacar as palavras
def highlight_diff(caption, llm):
    # Divide as frases em palavras
    caption_words = caption.replace(&quot;.&quot;, &quot;&quot;).split()
    llm_words = llm.replace(&quot;.&quot;, &quot;&quot;).split()
    
    # Converte as palavras em conjuntos para encontrar a interseção
    caption_set = set(caption_words)
    llm_set = set(llm_words)
    
    # Calcula as palavras que não estão na interseção
    caption_highlighted = &quot; &quot;.join([f&#39;&lt;span style=&quot;color:red&quot;&gt;{word}&lt;/span&gt;&#39; if word not in llm_set else word for word in caption_words])
    llm_highlighted = &quot; &quot;.join([f&#39;&lt;span style=&quot;color:red&quot;&gt;{word}&lt;/span&gt;&#39; if word not in caption_set else word for word in llm_words])
    
    return caption_highlighted, llm_highlighted

# Aplica a função a cada linha do DataFrame e cria novas colunas
df_sample[&#39;highlighted_caption&#39;], df_sample[&#39;highlighted_llm&#39;] = zip(*df_sample.apply(lambda row: highlight_diff(row[&#39;caption&#39;], row[&#39;llm&#39;]), axis=1))

# Exibir o DataFrame formatado com HTML
HTML(df_sample[[&#39;image&#39;, &#39;highlighted_caption&#39;, &#39;highlighted_llm&#39;]].to_html(escape=False))</code></pre>
</details>
<p><br></p>
<p><img src="/post/2024-09-27-image-text-to-text/df2.png" alt="extração de rótulos descritivos de imagens com Llava" style="width: 100%;"></p>
<p>Destaquei em vermelho as palavras que diferem entre a legenda original do dataset e a previsão gerada pelo nosso modelo de linguagem.</p>
<div class="w3-panel w3-pale-yellow w3-border">
<p>  💭 Apesar de algumas diferenças sutis entre as duas versões, como ‘looking at his phone’ e ‘looking at his <span style="color:red;">cell</span> phone’, a ideia principal permanece bastante coerente com o que vemos nas imagens. Em alguns casos, como no item 3, a descrição gerada pelo modelo, ‘holding a <span style="color:red;">kite</span>’, parece até mais apropriada do que a fornecida pelo dataset, ‘holding a <span style="color:red;">flag</span>’.</p>
</div>
<p>Agora, o próximo passo será quantificar essas diferenças de maneira numérica.</p>
</div>
<div id="avaliar-modelo" class="section level1">
<h1>Avaliar modelo</h1>
<p>Para medir a precisão das legendas geradas, aplicaremos quatro métricas amplamente usadas:</p>
<ul>
<li><strong><a href="https://aclanthology.org/P02-1040.pdf">BLEU</a> (Bilingual Evaluation Understudy Score)</strong>: Amplamente utilizada para medir a qualidade de traduções automáticas, mede a <strong>sobreposição de n-gramas</strong> entre a tradução gerada por um modelo e as traduções de referência, atribuindo uma pontuação que varia de 0 a 1 (aplica também um fator de penalização para evitar que traduções curtas sejam favorecidas);</li>
<li><strong><a href="https://aclanthology.org/W04-1013.pdf">ROUGE-L</a> (Recall-Oriented Understudy for Gisting Evaluation)</strong>: Muito utilizado em tarefa de sumarização de textos, considera a sequência mais longa de palavras que aparecem em ambas as referências e previsões, medindo a capacidade de preservar a <strong>ordem das palavras</strong>;</li>
<li><strong><a href="https://www.cs.cmu.edu/~alavie/METEOR/">METEOR</a> (Metric for Evaluation of Translation with Explicit ORdering)</strong>: Baseada na média harmônica da precisão e recall de n-gramas, com recall ponderado mais alto do que a precisão. Essa métrica METEOR foi projetada para corrigir alguns dos problemas (como encontrar sinônimos) nas métricas BLEU e ROGUE;</li>
<li><strong><a href="https://huggingface.co/spaces/evaluate-metric/bertscore">BERTScore</a></strong>: Usa embeddings (representações semânticas) obtidas a partir do modelo BERT para comparar a similaridade semântica entre as descrições geradas e as de referência.</li>
</ul>
<details>
<summary>
<em>Expandir código</em>
</summary>
<pre class="python"><code># Funções para calcular as métricas
def calcular_bleu(referencias, previsao):
    return sentence_bleu([referencias.split(&quot; &quot;)], previsao.split(&quot; &quot;),weights = [1])

def calcular_rouge(referencias, previsao):
    scorer = rouge_scorer.RougeScorer([&#39;rougeL&#39;], use_stemmer=True)
    return scorer.score(referencias, previsao)[&#39;rougeL&#39;].fmeasure

def calcular_meteor(referencias, previsao):
    return meteor_score([referencias.split(&quot; &quot;)], previsao.split(&quot; &quot;))

def calcular_bertscore(referencias, previsao):
    P, R, F1 = bert_score([previsao], [referencias], lang=&quot;en&quot;, verbose=True)
    return F1.mean().item()</code></pre>
</details>
<p><br></p>
<pre class="python"><code>%%capture

# Avaliar as amostras no DataFrame
resultados = []
for i, row in df_sample.iterrows():
    
    referencias = row[&#39;caption&#39;].replace(&quot;.&quot;, &quot;&quot;)
    previsao = row[&#39;llm&#39;].replace(&quot;.&quot;, &quot;&quot;)
    
    bleu = calcular_bleu(referencias, previsao)
    rouge = calcular_rouge(referencias, previsao)
    meteor = calcular_meteor(referencias, previsao)
    bert = calcular_bertscore(referencias, previsao)
    
    resultados.append([referencias, previsao, bleu, rouge, meteor, bert])

# Converter os resultados para um DataFrame
df_resultados = pd.DataFrame(resultados, columns=[&#39;caption&#39;, &#39;llm&#39;, &#39;BLEU&#39;, &#39;ROUGE&#39;, &#39;METEOR&#39;, &#39;BERTScore&#39;])</code></pre>
<p>Vejamos os resultados:</p>
<details>
<summary>
<em>Expandir código</em>
</summary>
<pre class="python"><code># Configurar o tema do Seaborn
sns.set_theme(style=&quot;white&quot;, rc={&quot;axes.facecolor&quot;: (0, 0, 0, 0)})

# Reformatar o DataFrame para o formato long
df_long = df_resultados[[&#39;BLEU&#39;, &#39;ROUGE&#39;, &#39;METEOR&#39;, &#39;BERTScore&#39;]].melt(var_name=&quot;Métrica&quot;, value_name=&quot;Valor&quot;)

# Calcular a média de cada métrica
mean_values = df_long.groupby(&#39;Métrica&#39;)[&#39;Valor&#39;].mean().reset_index()

# Inicializar o objeto FacetGrid
pal = sns.cubehelix_palette(len(df_long[&#39;Métrica&#39;].unique()), rot=-.25, light=.7)
g = sns.FacetGrid(df_long, row=&quot;Métrica&quot;, hue=&quot;Métrica&quot;, aspect=6, height=1.5, palette=pal)

# Desenhar as densidades
g.map(sns.kdeplot, &quot;Valor&quot;, 
      bw_adjust=.5, clip_on=False, 
      fill=True, alpha=1, linewidth=1.5)
g.map(sns.kdeplot, &quot;Valor&quot;, clip_on=False, color=&quot;w&quot;, lw=2, bw_adjust=.5)

# Adicionar linha de referência
g.refline(y=0, linewidth=2, linestyle=&quot;-&quot;, color=None, clip_on=False)

# Função para rotular o gráfico
def label(x, color, label):
    ax = plt.gca()
    # Localizar a média correspondente à métrica
    mean_value = mean_values[mean_values[&#39;Métrica&#39;] == label][&#39;Valor&#39;].values[0]
    ax.text(0, .4, f&quot;{label} (Média: {mean_value:.2f})&quot;, fontweight=&quot;bold&quot;, color=color,
            ha=&quot;left&quot;, va=&quot;center&quot;, transform=ax.transAxes, fontsize=20)

g.map(label, &quot;Valor&quot;)

# Ajustar espaçamento entre subplots manualmente
g.figure.subplots_adjust(hspace=0.2)

# Remover detalhes desnecessários dos eixos
g.set_titles(&quot;&quot;)
g.set(yticks=[], ylabel=&quot;&quot;)
g.despine(bottom=True, left=True)

# Configurar o eixo x
g.set(xlim=(0.4, 1), xticks=np.arange(0.4, 1.05, 0.1))  # Limites e ticks do eixo x

# Remover rótulos do eixo x em cada subplot
for ax in g.axes.flat:
    ax.set_xlabel(&quot;&quot;)  # Remover rótulo do eixo x
    ax.tick_params(axis=&#39;x&#39;, labelsize=16)  # Aumentar o tamanho da fonte dos ticks do eixo x

# Exibir o gráfico
plt.show()</code></pre>
</details>
<p><br></p>
<center>
<img src="/post/2024-09-27-image-text-to-text/metrics.png" alt="metricas da extração de rótulos descritivos de imagens com Llava" style="width: 80%;">
</center>
<div class="w3-panel w3-pale-yellow w3-border">
<p>  <strong>📌 Insights ao Avaliar as Métricas do Modelo: </strong></p>
<ul>
<li><p>As métricas baseadas em <strong>n-grams e na correspondência de palavras</strong> mostraram desempenho <strong>subestimado</strong>. Embora o modelo tenha apresentado algumas variações na escolha das palavras, as frases geradas mantiveram um sentido geral muito semelhante ao que é retratado nas imagens.</p></li>
<li><p>Por outro lado, a métrica baseada em <strong>embeddings</strong>, que avalia o significado <strong>semântico</strong> das frases, apresentou resultados <strong>significativamente superiores</strong>. Essa abordagem se mostrou mais congruente em avaliar a similaridade das descrições geradas e a descrição informada do conteúdo visual das imagens.</p></li>
<li><p>É importante ressaltar que nosso <strong>prompt</strong> foi mantido na forma <strong>mais simples possível</strong> e que o conjunto de dados abrange um <strong>escopo bastante amplo</strong>. Com isso, acredito que o modelo ainda tem muito potencial para oferecer resultados ainda mais robustos, sem a necessidade de ajustes finos, em tarefas mais específicas.</p></li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="conclusão" class="section level1">
<h1>Conclusão</h1>
<p>O uso da GenAI com o modelo Llava oferece uma solução eficiente para a extração de features de imagens em Python, possibilitando a criação de descrições ricas e detalhadas. Ao comparar a qualidade das saídas com métricas como BLEU, podemos garantir que o modelo esteja oferecendo resultados satisfatórios para as necessidades do projeto.</p>
<p>Se você deseja automatizar processos de análise de imagens, explorar a criação de modelos customizados ou otimizar a organização de dados visuais, a utilização de GenAI com modelos como o Llava pode ser um divisor de águas em seus projetos.</p>
<p>Se este conteúdo foi útil, continue acompanhando o blog para mais tutoriais sobre inteligência artificial e Python!</p>
</div>
<div id="referências" class="section level1">
<h1>Referências</h1>
<ul>
<li><a href="https://huggingface.co/llava-hf/llava-1.5-7b-hf" class="uri">https://huggingface.co/llava-hf/llava-1.5-7b-hf</a></li>
<li><a href="https://github.com/haotian-liu/LLaVA" class="uri">https://github.com/haotian-liu/LLaVA</a></li>
<li><a href="https://colab.research.google.com/drive/1qsl6cd2c8gGtEW1xV5io7S8NHh-Cp1TV?usp=sharing#scrollTo=6Bx8iu9jOssW" class="uri">https://colab.research.google.com/drive/1qsl6cd2c8gGtEW1xV5io7S8NHh-Cp1TV?usp=sharing#scrollTo=6Bx8iu9jOssW</a></li>
<li><a href="https://cocodataset.org/#explore" class="uri">https://cocodataset.org/#explore</a></li>
<li><a href="https://www.kaggle.com/datasets/awsaf49/coco-2017-dataset/" class="uri">https://www.kaggle.com/datasets/awsaf49/coco-2017-dataset/</a></li>
</ul>
</div>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2024-09-27-image-text-to-text/">Extração de informações de imagens com IA Generativa</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>Fundamentos de Data Science</category>
      <category>Inteligência Artificial</category>
      <category>Machine Learning</category>
      <category>Programação e Ferramentas</category>
      <category domain="tag">chatgpt</category>
      <category domain="tag">data-science</category>
      <category domain="tag">genai</category>
      <category domain="tag">ia-generativa</category>
      <category domain="tag">inteligencia-artificial</category>
      <category domain="tag">llama</category>
      <category domain="tag">llama2</category>
      <category domain="tag">llava</category>
      <category domain="tag">llm</category>
      <category domain="tag">lmm</category>
    </item>
    <item>
      <title>Detecção de Linguagem Tóxica com o LLM Gemma e LangChain</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2024-05-26-detec-o-de-linguagem-t-xica-com-o-llm-gemma-e-langchain/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2024-05-26-detec-o-de-linguagem-t-xica-com-o-llm-gemma-e-langchain/</guid>
      <description>Neste post utilizaremos o modelo Gemma de IA generativa do Google com framework LangChain auxiliando na tarefa de prompt engineering</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        


<div id="caso-de-uso-de-ia-generativa-detecção-de-linguagem-tóxica-em-mídias-sociais" class="section level1">
<h1>Caso de Uso de IA Generativa: Detecção de Linguagem Tóxica em Mídias Sociais</h1>
<hr />
<p>Neste post, realizaremos a tarefa de detecção de linguagem tóxica em mídias sociais usando o modelo <a href="https://ai.google.dev/gemma?hl=pt-br">Gemma</a> de IA generativa do Google com o framework <a href="https://www.langchain.com/">LangChain</a>. Vamos explorar como o texto de entrada afeta a saída do modelo e faremos alguma engenharia de prompts para direcioná-lo à tarefa necessária.</p>
</div>
<div id="setup" class="section level1">
<h1>Setup</h1>
<p>Utilizaremos o ambiente do Kaggle para desenvolvimento deste notebook, que disponibiliza a utilização de GPUs. Através do <em>Hardware Accelerator</em> utilizaremos a <a href="https://www.kaggle.com/docs/efficient-gpu-usage">NVIDIA TESLA P100 GPU</a>.</p>
<div id="instalar-e-carregar-dependencias" class="section level2">
<h2>Instalar e carregar dependencias</h2>
<p>Vamos instalar as bibliotecas <code>accelerate</code> e <code>bitsandbytes</code> que possibilitam a quantização de LLMs e algumas bibliotecas do framework LangChain</p>
<pre class="python"><code>!pip install accelerate
!pip install -i https://pypi.org/simple/ bitsandbytes
!pip install langchain langchain_huggingface langchain_community langchain_chroma</code></pre>
</div>
<div id="carregar-bibliotecas" class="section level2">
<h2>Carregar bibliotecas</h2>
<pre class="python"><code>import pandas as pd
import torch 
import re

from sklearn.metrics import accuracy_score, confusion_matrix
import matplotlib.pyplot as plt
import seaborn as sns

from transformers import AutoTokenizer, AutoModelForCausalLM, BitsAndBytesConfig, pipeline
from langchain_huggingface import HuggingFacePipeline
from langchain_core.prompts.few_shot import PromptTemplate, FewShotPromptTemplate
from langchain_core.example_selectors import SemanticSimilarityExampleSelector
from langchain_community.embeddings import HuggingFaceEmbeddings
from langchain_chroma import Chroma</code></pre>
</div>
<div id="carregar-funções-auxiliares" class="section level2">
<h2>Carregar funções auxiliares</h2>
<p>Carregar uma função para limpeza simples dos tweets.</p>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver os códigos</em>
</summary>
<pre class="python"><code>def clean_tweet(text):
    &quot;&quot;&quot;
    src: https://github.com/lrdsouza/told-br-classifier
    &quot;&quot;&quot;
    text = text.replace(&#39;rt @user&#39;, &#39;&#39;)
    text = text.replace(&#39;@user&#39;, &#39;&#39;)
    pattern = re.compile(&#39;[^a-zA-Z0-9\sáéíóúàèìòùâêîôûãõçÁÉÍÓÚÀÈÌÒÙÂÊÎÔÛÃÕÇ]&#39;)
    text = re.sub(r&#39;http\S+&#39;, &#39;&#39;, text)
    text = pattern.sub(r&#39; &#39;, text)
    text = text.replace(&#39;\n&#39;, &#39; &#39;)
    text = &#39; &#39;.join(text.split())
    return text</code></pre>
</details>
<p> </p>
</div>
</div>
<div id="carregar-dados" class="section level1">
<h1>Carregar dados</h1>
<hr />
<p>Vamos utilizar o conjunto de dados <a href="https://github.com/JAugusto97/ToLD-Br">TolD-br</a>, um recurso interessante para o estudo da toxicidade em conteúdos online em português brasileiro. Este dataset foi utilizado na competição <a href="https://www.kaggle.com/competitions/ml-olympiad-toxic-language-ptbr-detection">ML Olympiad - Toxic Language (PTBR) Detection</a>, organizada pelo <a href="https://www.youtube.com/@tensorflowugsp">TensorFlow UGSP</a> no Kaggle este ano. A competição convidou entusiastas de dados, cientistas e pesquisadores a desenvolverem modelos de machine learning capazes de classificar tweets em português brasileiro como tóxicos ou não tóxicos.</p>
<pre class="python"><code>train = pd.read_csv(&quot;/kaggle/input/ml-olympiad-toxic-language-ptbr-detection/train (2).csv&quot;)
test = pd.read_csv(&quot;/kaggle/input/ml-olympiad-toxic-language-ptbr-detection/test (4).csv&quot;)
sub = pd.read_csv(&quot;/kaggle/input/ml-olympiad-toxic-language-ptbr-detection/sample_submission.csv&quot;)</code></pre>
<p>Selecionar uma amostra para auxiliar no desenvolvimento do prompt para utilização em novos dados:</p>
<pre class="python"><code>valid = train.sample(n=100, random_state=123)</code></pre>
<div id="preparar-dados" class="section level2">
<h2>Preparar dados</h2>
<p>Aplicar limpeza básica para preparar os tweets.</p>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver os códigos</em>
</summary>
<pre class="python"><code>train[&#39;text&#39;] = train.text.apply(lambda x: clean_tweet(x))
valid[&#39;text&#39;] = valid.text.apply(lambda x: clean_tweet(x))
test[&#39;text&#39;] = test.text.apply(lambda x: clean_tweet(x))</code></pre>
</details>
<p> </p>
</div>
</div>
<div id="carregar-modelo" class="section level1">
<h1>Carregar Modelo</h1>
<hr />
<p>Neste notebook, faremos uso de um modelo da família <a href="https://ai.google.dev/gemma?hl=pt-br">Gemma</a>, desenvolvida pelo Google, que consiste em modelos leves e de código aberto construídos com base em pesquisas e tecnologias empregadas no desenvolvimento dos modelos <a href="https://gemini.google.com/">Gemini</a></p>
<div class="w3-panel w3-pale-yellow w3-border">
<p>  <strong>📌 Nota:</strong> Para utilizar o modelo é necessário consentir com a <a href="https://www.kaggle.com/models/google/gemma/license/consent?returnUrl=%2Fmodels%2Fgoogle%2Fgemma%2Ftransformers">licença do Gemma</a> com o preenchimento de um formulário disponível na <a href="https://www.kaggle.com/models/google/gemma">página do modelo</a>.</p>
</div>
<p>Utilizaremos a implementação do <a href="https://huggingface.co/google/gemma-7b-it">Gemma-7b-instruct</a>, que é uma variante ajustada por instrução (IT) que pode ser usada para bate-papo e/ou seguir instruções.</p>
<pre class="python"><code># Caminho para o modelo disponível pelo ambiente do Kaggle
model_path = &quot;/kaggle/input/gemma/transformers/1.1-7b-it/1/&quot;

# Definir configuracoes de quantizacao para reduzir 
# o tamanho do modelo perdendo pouca performance
quantization_config = BitsAndBytesConfig(
    load_in_4bit=True,
    bnb_4bit_use_double_quant=True,
    bnb_4bit_quant_type=&quot;nf4&quot;,
    bnb_4bit_compute_dtype=torch.bfloat16
)

# Instanciar o tokenizador do LLM
tokenizer = AutoTokenizer.from_pretrained(model_path)

# Instanciar o LLM
model = AutoModelForCausalLM.from_pretrained(
    model_path,
    quantization_config=quantization_config,
    low_cpu_mem_usage=True, 
    device_map=&quot;auto&quot;
)</code></pre>
<p>Vamos carregar também um modelo de embedding que utilizaremos para auxiliar na construção do nosso prompt:</p>
<pre class="python"><code>embeddings = HuggingFaceEmbeddings(model_name=&quot;all-MiniLM-L6-v2&quot;)</code></pre>
<div id="preparar-modelo" class="section level2">
<h2>Preparar modelo</h2>
<p>Os modelos da Hugging Face podem ser facilmente executados localmente utilizando a classe <code>HuggingFacePipeline</code>. O <a href="https://huggingface.co/models">Hugging Face Model Hub</a> é um repositório que abriga mais de 120 mil modelos, 20 mil conjuntos de dados e 50 mil aplicativos de demonstração (Spaces), todos de código aberto e disponíveis publicamente. Esta plataforma online permite que as pessoas colaborem facilmente e construam modelos de machine learning juntas.</p>
<pre class="python"><code># Instanciar um pipeline transformers
pipe = pipeline(
    model=model,
    tokenizer=tokenizer,
    task=&quot;text-generation&quot;,
    max_new_tokens=1,
)

# Passar o pipeline para a classe do LangChain
llm = HuggingFacePipeline(pipeline=pipe)</code></pre>
</div>
</div>
<div id="prompt-engineering" class="section level1">
<h1>Prompt Engineering</h1>
<hr />
<p>Para resolver este problema, criaremos um template de prompt que utiliza a estratégia few-shot, que pode ser construído a partir de um conjunto de exemplos. O conjunto de exemplos será dinâmico, sendo construído com base em tweets que possuem a maior similaridade semantica com o tweet de entrada.</p>
<div id="preparar-exemplos" class="section level2">
<h2>Preparar exemplos</h2>
<p>Selecionaremos os exemplos candidatos do conjunto de dados de treino que não estejam no dataset de validação. Cada exemplo de entrada deve ser um dicionário onde:</p>
<ul>
<li><code>key</code>: o nome das variáveis de inputs do prompt;</li>
<li><code>values</code>: os valores dos inputs.</li>
</ul>
<pre class="python"><code># indices de instancias que nao estao no dataset de validacao (evitar leak)
idx_train_examples = train.loc[~train.index.isin(valid.index)].index

# organizar a lista com os exemplos candidatos
examples = [{&#39;tweet&#39;: train.text[i], 
             &#39;label&#39;: str(train.label[i])} for i in idx_train_examples]</code></pre>
</div>
<div id="criar-template-para-os-exemplos-com-prompttemplate" class="section level2">
<h2>Criar template para os exemplos com <code>PromptTemplate</code></h2>
<p>Agora precisamos instanciar um <code>PromptTemplate</code> para nosso prompt, que recebe um template das instruções que desejamos passar para o LLM e os inputs que alimentam este template:</p>
<pre class="python"><code>example_template = &quot;&quot;&quot;
Tweet: {tweet}
Label: {label}
&quot;&quot;&quot;

# Instanciar o exemplo de prompt 
example_prompt = PromptTemplate(
    input_variables=[&quot;tweet&quot;, &quot;label&quot;], 
    template=example_template
)</code></pre>
</div>
<div id="inserir-exemplos-com-exampleselector" class="section level2">
<h2>Inserir exemplos com <code>ExampleSelector</code></h2>
<p>Agora vamos instanciar <code>SemanticSimilarityExampleSelector</code> para selecionar exemplos com base em sua semelhança com a entrada. Ele usa um modelo de embedding para calcular a similaridade entre a entrada e os exemplos de few-shot, bem como um armazenamento de vetores <a href="https://www.trychroma.com/">Chroma</a> para realizar a pesquisa do vizinho mais próximo de maneira eficiente.</p>
<pre class="python"><code>example_selector = SemanticSimilarityExampleSelector.from_examples(
    examples = examples,
    embeddings = embeddings,
    vectorstore_cls = Chroma,
    k=3,
)</code></pre>
<p>Aumentar o número de vizinhos mais próximos não garantirá necessariamente resultados melhores. Normalmente k=6 no máximo já é suficiente. Se não conseguir bons resultados assim, já seria mais indicado realizar um ajuste fino mesmo.</p>
</div>
<div id="preparar-o-fewshotprompttemplate" class="section level2">
<h2>Preparar o <code>FewShotPromptTemplate</code></h2>
<p>Finalmente, vamos definir a formatação para a apresentação dos exemplos e, em seguida, usar <code>FewShotPromptTemplate</code> para para gerar o template final que será utilizado como prompt com base nos valores de entrada.</p>
<pre class="python"><code>prefix = &quot;&quot;&quot;The following tweets are written in Brazilian Portuguese. \n\
You are a tweet classifier that identifies \
toxic language as 1 and non-toxic language as 0. \n\
Here are some examples:&quot;&quot;&quot;

suffix = &quot;&quot;&quot;
Tweet: {tweet} 
Label: &quot;&quot;&quot;

prompt = FewShotPromptTemplate(
    example_selector=example_selector,
    example_prompt=example_prompt,
    prefix=prefix,
    suffix=suffix,
    example_separator=&#39;\n&#39;,
    input_variables=[&quot;tweet&quot;],
)</code></pre>
<p>Vejamos como será a formatação do prompt para a classificação de cada tweet:</p>
<pre class="python"><code>print(prompt.format(tweet=valid.head(1).text.values[0]))</code></pre>
<pre><code>## The following tweets are written in Brazilian Portuguese. 
## You are a tweet classifier that identifies toxic language as 1 and non-toxic language as 0. 
## Here are some examples:
## 
## Tweet: caralho eu tenho q fazer alguma coisa mt importante mas eu esqueci o que é então n deve ser importante
## Label: 1
## 
## Tweet: caralho as pessoas fazem me sentir a pessoa mais bosta e odiada possível eu tô bem
## Label: 0
## 
## Tweet: tenho quase certeza que isso e um homem escroto fingindo ser mulher kkkkkkkkk por um momento eu tbm pensei nisso
## Label: 0
## 
## Tweet: vei se um filho faz isso cmg eu pego o sanduíche e enfio no cu dele
## Label: </code></pre>
</div>
<div id="definir-custom-output-parsers" class="section level2">
<h2>Definir <code>Custom Output Parsers</code></h2>
<p>Para concluir a cadeia, vamos definir uma função que funcione como um <a href="https://python.langchain.com/v0.1/docs/modules/model_io/output_parsers/custom/">Custom Output Parser</a>, que será responsável por pegar a saída do LLM e transformá-la no formato mais adequado para nosso caso. Precisamos apenas do último caractere que será retornado pelo LLM.</p>
<pre class="python"><code>def parse(response):
    &quot;&quot;&quot;Retorna apenas o ultimo caracter da saída do LLM&quot;&quot;&quot;
    return int(response[-1:])</code></pre>
</div>
<div id="definir-cadeira-langchain" class="section level2">
<h2>Definir Cadeira LangChain</h2>
<p><a href="https://python.langchain.com/v0.1/docs/modules/chains/">Chains</a> referem-se à sequências de chamadas - seja para um LLM, uma etapa de pré-processamento de dados, <a href="https://python.langchain.com/v0.1/docs/modules/tools/">tools</a>, ou ainda etapas de pós-processamento do output gerado pelo modelo. As cadeias construídas desta forma são boas porque oferecem suporte nativo a streaming, assíncrono e inferência em batchs para uso.</p>
<pre class="python"><code>chain = prompt | llm | parse</code></pre>
<p>Vamos testar o comportamento da nossa cadeia em 1 tweet:</p>
<pre class="python"><code>print(f&quot;&quot;&quot;Tweet: {valid.head(1).text.values[0]}
Label: {valid.head(1).label.values[0]}
Predict: {chain.invoke({&#39;tweet&#39;:  valid.head(1).text.values[0]})}&quot;&quot;&quot;)</code></pre>
<pre><code>## Tweet: vei se um filho faz isso cmg eu pego o sanduíche e enfio no cu dele
## Label: 1
## Predict: 1</code></pre>
<p>Claramente um conteúdo tóxico e que foi classificado corretamente. Mas como queremos realizar a chamada da nossa cadeia para diversos tweets do dataset de test, utilizaremos o método <code>.batch()</code> que executa a cadeia para uma lista de entradas:</p>
<pre class="python"><code>%%time
valid[&#39;predict&#39;] = chain.batch([{&#39;tweet&#39;: x} for x in valid.text])</code></pre>
<pre><code>## CPU times: user 1min 26s, sys: 24.8 s, total: 1min 51s
## Wall time: 1min 50s</code></pre>
</div>
<div id="avaliar-resultados" class="section level2">
<h2>Avaliar resultados</h2>
<p>Como a métrica de avaliação da competição era a acurácia, vamos dar uma olhada em como ficou a matriz de confusão:</p>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver o código do gráfico</em>
</summary>
<pre class="python"><code># Calcular métricas
cm = confusion_matrix(valid.label, valid.predict)
acc=accuracy_score(valid.label, valid.predict)

# Configurações de estilo do seaborn
sns.set(font_scale=1.2)
plt.figure(figsize=(5, 3))

# Plotar Matriz de Confusão para o método Vader em inglês
sns.heatmap(cm, annot=True, fmt=&#39;d&#39;, cmap=&#39;binary&#39;, cbar=False,vmin=0, vmax=50,
            xticklabels=[&#39;Não Tóxico&#39;, &#39;Tóxico&#39;], yticklabels=[&#39;Não Tóxico&#39;, &#39;Tóxico&#39;])
plt.title(f&#39;Matriz de Confusão\nAcurácia: {acc:.0%}&#39;, fontsize=22)
plt.xticks(fontsize=12)
plt.yticks(fontsize=12)
plt.xlabel(&#39;Previsto&#39;, fontsize=14)
plt.ylabel(&#39;Real&#39;, fontsize=14)
plt.show()</code></pre>
</details>
<p> </p>
<center>
<img src="/post/2024-05-26-detec-o-de-linguagem-t-xica-com-o-llm-gemma-e-langchain/cm.png" />
</center>
</div>
</div>
<div id="conclusão" class="section level1">
<h1>Conclusão</h1>
<hr />
<p>Embora nosso objetivo não fosse alcançar a perfeição em termos de acurácia, até que o resultado foi satisfatório, dado o potencial dessa ferramenta para resolver uma ampla gama de problemas com poucas modificações nos códigos. Existem muitos outros caminhos a serem explorados (inclusive recomendo assistir à <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bzU_STGxj7o&amp;t=6s">live no YouTube</a> em que os vencedores apresentaram soluções muito mais eficientes), nosso foco aqui foi praticar, aplicar e documentar alguns conceitos interessantes e úteis sobre LLMs e LangChain.</p>
</div>
<div id="referencias" class="section level1">
<h1>Referencias</h1>
<hr />
<ul>
<li><a href="https://www.kaggle.com/competitions/ml-olympiad-toxic-language-ptbr-detection" class="uri">https://www.kaggle.com/competitions/ml-olympiad-toxic-language-ptbr-detection</a></li>
<li><a href="https://www.kaggle.com/models/google/gemma/transformers" class="uri">https://www.kaggle.com/models/google/gemma/transformers</a></li>
<li><a href="https://huggingface.co/google/gemma-1.1-7b-it" class="uri">https://huggingface.co/google/gemma-1.1-7b-it</a></li>
<li><a href="https://python.langchain.com/v0.1/docs/modules/model_io/prompts/few_shot_examples/" class="uri">https://python.langchain.com/v0.1/docs/modules/model_io/prompts/few_shot_examples/</a></li>
</ul>
</div>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2024-05-26-detec-o-de-linguagem-t-xica-com-o-llm-gemma-e-langchain/">Detecção de Linguagem Tóxica com o LLM Gemma e LangChain</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>Fundamentos de Data Science</category>
      <category>Inteligência Artificial</category>
      <category>Machine Learning</category>
      <category>Programação e Ferramentas</category>
      <category>Texto e NLP</category>
      <category domain="tag">chatgpt</category>
      <category domain="tag">classification</category>
      <category domain="tag">data-science</category>
      <category domain="tag">gemma</category>
      <category domain="tag">google</category>
      <category domain="tag">inteligencia-artificial</category>
      <category domain="tag">kaggle</category>
      <category domain="tag">llm</category>
      <category domain="tag">machine-learning</category>
      <category domain="tag">prophet</category>
    </item>
    <item>
      <title>Análise de Sentimentos com um &#34;ChatGPT&#34; de Código Aberto</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/</guid>
      <description>Como executar localmente o LLM pré-treinado de código aberto Llama2 para realizar uma análise de sentimentos em Python</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        

<div id="TOC">
<ul>
<li><a href="#por-que-an%C3%A1lise-de-sentimentos" id="toc-por-que-análise-de-sentimentos">Por que Análise de Sentimentos?</a></li>
<li><a href="#por-que-large-language-models" id="toc-por-que-large-language-models">Por que Large Language Models?</a></li>
<li><a href="#o-que-faremos-aqui" id="toc-o-que-faremos-aqui">O que faremos aqui?</a></li>
<li><a href="#m%C3%A3os-a-obra" id="toc-mãos-a-obra">Mãos a obra!</a>
<ul>
<li><a href="#iniciar-ambiente-de-trabalho" id="toc-iniciar-ambiente-de-trabalho">Iniciar ambiente de trabalho</a></li>
<li><a href="#carregar-dados" id="toc-carregar-dados">Carregar dados</a></li>
<li><a href="#informa%C3%A7%C3%B5es-gerais" id="toc-informações-gerais">Informações gerais</a></li>
<li><a href="#an%C3%A1lise-explorat%C3%B3ria" id="toc-análise-exploratória">Análise Exploratória</a></li>
<li><a href="#an%C3%A1lise-de-sentimentos" id="toc-análise-de-sentimentos">Análise de Sentimentos</a></li>
</ul></li>
<li><a href="#resultado-final" id="toc-resultado-final">Resultado Final</a></li>
<li><a href="#conclus%C3%A3o-e-discuss%C3%A3o" id="toc-conclusão-e-discussão">Conclusão e Discussão</a></li>
<li><a href="#refer%C3%AAncias" id="toc-referências">Referências</a></li>
</ul>
</div>

<style>
.column4 {
  float: left;
  width: 33%;
  padding: 10px;
}
 
.column8 {
  float: left;
  width: 66%;
  padding: 10px;
}

.column6 {
  float: left;
  width: 50%;
  padding: 10px;
}

.row:after {
  content: "";
  display: table;
  clear: both;
}
</style>
<div id="por-que-análise-de-sentimentos" class="section level2">
<h2>Por que Análise de Sentimentos?</h2>
<p>Compreender os sentimentos por trás de grandes volumes de texto tornou-se essencial, pois em um mundo cada vez mais digitalizado, a capacidade de compreender as respostas e emoções em larga escala das pessoas diante de produtos, eventos ou tópicos específicos não é apenas valiosa por fornecer insights, mas também se tornou uma necessidade para alavancar negócios e tornar-se cada vez mais competitivo.</p>
<blockquote>
<p>Análise de sentimento, também chamada de mineração de opinião, é o campo de estudo que analisa as opiniões, sentimentos, avaliações, apreciações, atitudes e emoções das pessoas em relação a entidades como produtos, serviços, organizações, indivíduos, questões, eventos, tópicos e seus atributos. <a href="https://www.cambridge.org/de/universitypress/subjects/computer-science/artificial-intelligence-and-natural-language-processing/sentiment-analysis-mining-opinions-sentiments-and-emotions-2nd-edition?format=HB&amp;isbn=9781108486378">Liu 2020</a></p>
</blockquote>
</div>
<div id="por-que-large-language-models" class="section level2">
<h2>Por que Large Language Models?</h2>
<p>A abordagem comum para resolver problemas de NLP envolviam a aplicação de <em>text mining</em>, <em>embeddings</em> como <em>word2vec</em> e <em>GloVe (Global Vectors for Word Representation)</em> e técnicas de Machine Learning, onde modelos como <em>Random Forest</em>, <em>SVM</em>, <em>Naive Bayes</em>, <em>KNN</em>, <em>Ensembles</em> e até mesmo Regressão eram frequentemente utilizados para classificar textos. Além disso, o uso de redes neurais recorrentes (<em>RNNs</em>) sempre foi uma alternativa valiosa, especialmente em situações que demandavam o processamento de dados sequenciais, sendo a <em>LSTM (Long Short-Term Memory)</em> uma variante eficaz para lidar com o desafio conhecido como <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vanishing_gradient_problem"><em>vanishing gradient</em></a>.</p>
<p>Já no cenário atual de modelos pré-treinados, o <em>BERT (Bidirectional Encoder Representations from Transformers)</em> também teve bastante destaque nesse domínio antes da ascensão do <em>ChatGPT</em>, demonstrando a viabilidade como um método gerador de texto e mostraram o poder que as redes neurais têm para gerar longas sequências de texto que antes pareciam inatingíveis.</p>
<center>
<p><img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/parameters_transformer_based_language_models.png" style="width:70.0%" /></br>
<small><a href="https://www.techtarget.com/searchenterpriseai/definition/GPT-3">GPT-3 supera seus antecessores em termos de contagem de parâmetros</a></small></p>
</center>
<p>Embora já existam há algum tempo, os <em>LLMs</em> ganharam a mídia através do <em>ChatGPT</em>, interface de chat da OpenAI para modelos LLM GPT-3 lançado em 2020, com 175 milhões de parâmetros, que já teve uma série de avanços significativos nos últimos anos como seu irmão maior, o GPT-4 lançado em 2023 conta com incríveis 100 <strong>trílhões</strong> de parâmetros.</p>
<center>
<p><img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/comparison-between-GPT-3-and-GPT-4.png" style="width:50.0%" /></br>
<small><a href="https://www.techtarget.com/searchenterpriseai/definition/GPT-3">The comparison between GPT-3 and GPT-4 based on the number of parameters used in their architecture</a></small></p>
</center>
<p>Modelos com mais de 100 bilhões de parâmetros já podem ser considerados muito grandes, com conhecimento mundial muito rico. Esses modelos maiores conseguem “aprender” ainda mais informações sobre muitas coisas sobre fisica, filosofia, ciência, programação, etc sendo cada vez mais úteis para ajudar em tarefas que envolvam conhecimento profundo ou raciocinio complexo, sendo um bom “parceiro” para brainstorming.</p>
<div class="w3-panel w3-pale-red w3-border">
<p>  <strong>⚠️ Atenção!</strong> </br>
Afirmar que maiores modelos são sempre melhores não é verdade. O tempo de processamento, latência e o custo também irão aumentar, por isso <a href="https://medium.com/@masteringllm/mistral-7b-is-187x-cheaper-compared-to-gpt-4-b8e5ee1c9fc2">abordagens alternativas</a> também devem ser consideradas.</p>
</div>
<div id="como-funcionam-os-llms" class="section level3">
<h3>Como funcionam os LLMs?</h3>
<p>Os <em>LLMs</em> são modelos de <em>Machine Learning</em> que usam algoritmos de <em>Deep Learning</em> para processar e compreender a linguagem natural, gerando texto de maneira eficaz. Esses modelos são treinados com grandes volumes de dados da internet, adquirindo a capacidade de identificar padrões na composição de palavras e frases. A idéia básica por trás desses modelos é que são capazes de gerar texto prevendo repetidamente a próxima palavra oferecendo resultados rápidos e diversas aplicações práticas em várias áreas</p>
<div id="aplicações" class="section level4">
<h4>Aplicações</h4>
<p>Diferentemente de uma ferramenta de busca como o Google, o ChatGPT não recupera informações, mas cria frases e textos completos em tempo real com base no processamento de um imenso volume de dados, veja alguns exemplos de uso para diferentes tarefas:</p>
<div class="row">
<div id="escrita" class="section level5 column4">
<h5>✍️ <strong>Escrita:</strong></h5>
<ul>
<li>Colaboração em brainstorming, sugerindo nomes;</li>
<li>Elaboração de templates para comunicados e e-mails;</li>
<li>Tradução automática.</li>
</ul>
</div>
<div id="leitura" class="section level5 column4">
<h5>📖 <strong>Leitura</strong>:</h5>
<ul>
<li>Revisão de textos;</li>
<li>Sumarização de artigos extensos;</li>
<li>Análise de sentimentos, possibilitando a criação de dashboards para acompnhamento ao longo do tempo.</li>
</ul>
</div>
<div id="conversa" class="section level5 column4">
<h5>💬 <strong>Conversa</strong>:</h5>
<ul>
<li>Diálogos e aconselhamentos;</li>
<li>Coaching de carreira;</li>
<li>Planejamento de viagens;
Sugestões de receitas;</li>
<li>Conversação interativa com documentos PDF;</li>
<li>Atendimento ao cliente;</li>
<li>Realização de pedidos.</li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="o-que-faremos-aqui" class="section level2">
<h2>O que faremos aqui?</h2>
<p>Nosso objetivo aqui é realizar uma análise de sentimentos para classificar sentenças como positivas ou negativas utilizando algum LLM pré-treinado. Embora a OpenAI já tenha sido uma organização sem fins lucrativos que lançava seus projetos como código aberto, desde o lançamento do ChatGPT ela se tornou uma empresa que mantém a propriedade de seus códigos fonte. Isso significa que apesar da facilidade de criar aplicações, modelos mais poderosos e relativamente baratos, desenvolvedores de IA não podem modificar o GPT-3 para atender às nossa necessidades específicas ou incorporá-lo em seus próprios projetos de maneira livre e gratuita. Portanto teremos de recorrer à alternativas não tão(*) <em>open source</em> como o <a href="https://huggingface.co/meta-llama"><em>Llama 2</em> da Meta</a> que permite total controle sobre o modelo, rodar em nosso próprio computador/servidor e nós dá o controle sobre a privacidade dos nossos dados.</p>
<div class="w3-panel w3-pale-red w3-border">
<p>(*) “Código aberto” 🤔 </br>
Não é totalmente código aberto pois por mais que a Meta tenha disponibilizado o modelo treinado para uso livre, ele não compartilha os dados de treinamento do modelo ou o código usado para treiná-lo.</p>
</div>
</div>
<div id="mãos-a-obra" class="section level1">
<h1>Mãos a obra!</h1>
<div id="iniciar-ambiente-de-trabalho" class="section level2">
<h2>Iniciar ambiente de trabalho</h2>
<p>Primeiramente vamos carregar todas as dependencias necessárias para executar os códigos a seguir:</p>
<pre class="python"><code>import pandas as pd
import numpy as np
import seaborn as sns
import matplotlib.pyplot as plt
from wordcloud import WordCloud
from PIL import Image
from nltk.corpus import stopwords
from collections import Counter
from sklearn.model_selection import train_test_split
from sklearn.metrics import confusion_matrix, accuracy_score
from llama_cpp import Llama
from tqdm.notebook import tqdm
tqdm.pandas()</code></pre>
</div>
<div id="carregar-dados" class="section level2">
<h2>Carregar dados</h2>
<p>Utilizaremos uma versão <a href="https://www.kaggle.com/datasets/luisfredgs/imdb-ptbr">traduzida do dataset IMdb para o português</a>, um conjunto de dados do Internet Movie Database (IMDB), que é uma das maiores e mais abrangentes bases de dados online sobre filmes e programas de televisão.</p>
<pre class="python"><code> #Importar todo conjunto de dados
df = pd.read_csv(&#39;input/imdb-reviews-pt-br.csv&#39;, index_col=&#39;id&#39;)
# Obter amostra de tamanho 100
_, df = train_test_split(df, test_size=100, random_state=42, shuffle=True)</code></pre>
</div>
<div id="informações-gerais" class="section level2">
<h2>Informações gerais</h2>
<p>Esse dataset inclui avaliações e críticas de filmes feitas por usuários do IMDB, bem como informações sobre os próprios filmes, como título, ano de lançamento, gênero, etc. Para nossa finalidade para tarefa de análise de sentimentos, utilizaremos os seguintes dados:</p>
<table>
<colgroup>
<col width="6%" />
<col width="41%" />
<col width="40%" />
<col width="11%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th align="center">id</th>
<th align="left">text_en</th>
<th align="left">text_pt</th>
<th align="center">sentiment</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td align="center">12534</td>
<td align="left">This was unusual: a modern-day film which…</td>
<td align="left">Isso era incomum: um filme moderno que era…</td>
<td align="center">pos</td>
</tr>
<tr class="even">
<td align="center">35447</td>
<td align="left">Some of my old friends suggested me to wat…</td>
<td align="left">Alguns dos meus velhos amigos sugeriram qu…</td>
<td align="center">neg</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td align="center">20281</td>
<td align="left">What a pleasure. This is really a parody. …</td>
<td align="left">Que prazer. Isto é realmente uma paródia. S…</td>
<td align="center">pos</td>
</tr>
<tr class="even">
<td align="center">…</td>
<td align="left">…</td>
<td align="left">…</td>
<td align="center">…</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td align="center">34241</td>
<td align="left">WOW!I just was given this film from a frie…</td>
<td align="left">WOW! Acabei de receber este filme de um am…</td>
<td align="center">neg</td>
</tr>
<tr class="even">
<td align="center">12896</td>
<td align="left">This film offers many delights and surprise…</td>
<td align="left">Este filme oferece muitas delícias e surp…</td>
<td align="center">pos</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td align="center">19748</td>
<td align="left">Over the years Ive watched this movie many…</td>
<td align="left">Ao longo dos anos, assisti a esse filme mu…</td>
<td align="center">pos</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Onde:</p>
<ul>
<li><code>id</code>: Identificador;</li>
<li><code>text_en</code>: texto em inglês;</li>
<li><code>text_pt</code>: texto em português;</li>
<li><code>sentiment</code>: rótulo do texto, que pode ser <code>pos</code> ou <code>neg</code>.</li>
</ul>
</div>
<div id="análise-exploratória" class="section level2">
<h2>Análise Exploratória</h2>
<hr />
<div id="distribuição-dos-sentimentos-na-amostra" class="section level3">
<h3>Distribuição dos sentimentos na amostra</h3>
<p>Primeiro vamos entender como ficou distribuída a proporção dos sentimentos na amostra coletada:</p>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver o código do gráfico</em>
</summary>
<pre class="python"><code># Contagem absoluta
contagem_absoluta = df[&#39;sentiment&#39;].value_counts()

# Contagem relativa
contagem_relativa = df[&#39;sentiment&#39;].value_counts(normalize=True) * 100

# Criar gráfico de barras
fig, ax = plt.subplots(figsize=(6, 4))
barras = plt.bar(contagem_absoluta.index, contagem_absoluta, color=[&#39;green&#39;, &#39;red&#39;])

# Adicionar texto nas barras
for barra, abs_value, rel_value in zip(barras, contagem_absoluta, contagem_relativa):
    yval = barra.get_height()
    ax.text(barra.get_x() + barra.get_width()/2, yval, f&#39;{abs_value} ({rel_value:.1f}%)&#39;,
            ha=&#39;center&#39;, va=&#39;bottom&#39;, color=&#39;black&#39;, fontsize=12)

# Adicionar rótulos e título
plt.xlabel(&#39;Sentimento&#39;, fontsize=14)
plt.ylabel(&#39;Frequência absoluta&#39;, fontsize=14)
plt.title(&#39;Quantidade de textos de cada sentimento \nem uma amostra de tamanho 100&#39;, fontsize=16, x=0.5, y=1.1)
plt.xticks(fontsize=12)
plt.yticks(fontsize=12)

# Remover bordas da parte superior e direita
ax.spines[&#39;top&#39;].set_visible(False)
ax.spines[&#39;right&#39;].set_visible(False)

# Ajustar layout
plt.tight_layout()

# Salvar imagem
plt.savefig(f&quot;img/freq_sentiment.png&quot;, bbox_inches=&#39;tight&#39;)

# Exibir o gráfico
plt.show()</code></pre>
</details>
<p> </p>
<center>
<p><img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/freq_sentiment.png" /></p>
</center>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  📌 <strong>Interpretação:</strong>
Coletei uma amostra aleatória simples de tamanho n=100 de todas as reviews que contém aproximadamente metade de cada sentimento para diminuir o tempo computacional de execução no meu computador.</p>
</div>
</div>
<div id="palavras-mais-frequentes-para-cada-sentimento" class="section level3 tabset">
<h3>Palavras mais frequentes para cada sentimento</h3>
<p>Núvens de palavras das resenhas dos filmes que foram anotadas como positivos e como negativos nas duas linguas disponíveis no dataset:</p>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver o código das Wordclouds</em>
</summary>
<pre class="python"><code>def generate_wordcloud(df, language=&#39;en&#39;):
    # Definir stopwords para o idioma escolhido
    if language == &#39;en&#39;:
        stop_words_pos = stop_words_neg = set(stopwords.words(&#39;english&#39;))
        stop_words_pos.update([&quot;film&quot;, &quot;movie&quot;, &quot;one&quot;])
        stop_words_neg.update([&quot;character&quot;, &quot;like&quot;, &quot;really&quot;, &quot;make&quot;, &quot;see&quot;])
    elif language == &#39;pt&#39;:
        stop_words_pos = stop_words_neg = set(stopwords.words(&#39;portuguese&#39;))
        stop_words_pos.update([&quot;filme&quot;, &quot;filmes&quot;, &quot;todo&quot;, &quot;tão&quot;, &quot;pode&quot;, &quot;todos&quot;])
        stop_words_neg.update([&quot;filme&quot;, &quot;filmes&quot;, &quot;todo&quot;, &quot;tão&quot;, &quot;filme&quot;, &quot;coisa&quot;, &quot;realmente&quot;])
    else:
        raise ValueError(&quot;Language must be &#39;en&#39; or &#39;pt&#39;.&quot;)

    # Concatenar textos positivos e negativos
    txt_pos = &quot; &quot;.join(review for review in df[df.sentiment == &#39;pos&#39;][f&#39;text_{language}&#39;])
    txt_neg = &quot; &quot;.join(review for review in df[df.sentiment == &#39;neg&#39;][f&#39;text_{language}&#39;])

    # Carregar máscaras de imagem
    mask_pos = np.array(Image.open(f&quot;img/pos.png&quot;))
    mask_neg = np.array(Image.open(f&quot;img/neg.png&quot;))

    # Gerar nuvens de palavras positivas e negativas
    wordcloud_positivo = WordCloud(
        stopwords=stop_words_pos,
        random_state=42,
        background_color=&quot;white&quot;,
        color_func=lambda *args, **kwargs: &quot;green&quot;,
        contour_color=&#39;black&#39;,
        contour_width=1,
        max_font_size=100,
        min_font_size=15,
        max_words=200,
        mask=mask_pos
    ).generate(txt_pos)

    wordcloud_negativo = WordCloud(
        stopwords=stop_words_neg,
        random_state=42,
        background_color=&quot;white&quot;,
        color_func=lambda *args, **kwargs: &quot;red&quot;,
        contour_color=&#39;black&#39;,
        contour_width=1,
        max_font_size=100,
        min_font_size=15,
        max_words=200,
        mask=mask_neg
    ).generate(txt_neg)

    # Configurações do plot
    plt.figure(figsize=(7, 14))

    # Plotar nuvem de palavras positivas
    plt.subplot(1, 2, 1)
    plt.imshow(wordcloud_positivo, interpolation=&#39;bilinear&#39;)
    plt.axis(&#39;off&#39;)
    plt.title(&#39;Positivo&#39;, fontsize=20, color=&#39;green&#39;)

    # Plotar nuvem de palavras negativas
    plt.subplot(1, 2, 2)
    plt.imshow(wordcloud_negativo, interpolation=&#39;bilinear&#39;)
    plt.axis(&#39;off&#39;)
    plt.title(&#39;Negativo&#39;, fontsize=20, color=&#39;red&#39;)

    # Ajustar layout
    plt.tight_layout()

    # Salvar a nuvem de palavras como imagem
    plt.savefig(f&quot;img/wordcloud_{language}.png&quot;, bbox_inches=&#39;tight&#39;)

    # Exibir a nuvem de palavras
    plt.show()
    
# Exemplo de uso para o idioma inglês
generate_wordcloud(df, language=&#39;en&#39;)

# Exemplo de uso para o idioma português
generate_wordcloud(df, language=&#39;pt&#39;)</code></pre>
</details>
<p> </p>
<center>
<p><img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/wordcloud_en.png" /></p>
<p>Núvem de palavras mais frequentes das resenhas em <strong>🇺🇲 Inglês</strong></p>
</center>
<center>
<p><img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/wordcloud_pt.png" /></p>
<p>Núvem de palavras mais frequentes das resenhas em <strong>🇧🇷 Português</strong></p>
</center>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  <strong>📌 Interpretação:</strong>
Como esperado, mesmo com a mudança na língua, a frequência das palavras é exibida de maneira muito similar de acordo com cada sentimento.</p>
</div>
</div>
</div>
<div id="análise-de-sentimentos" class="section level2">
<h2>Análise de Sentimentos</h2>
<hr />
<div id="família-llama-2-de-large-language-models-llms" class="section level3">
<h3>Família <em>Llama 2</em> de <em>Large Language Models</em> (<em>LLMs</em>)</h3>
<p>Nesta seção, exploraremos o <a href="https://llama.meta.com/"><em>Llama 2</em></a>, um modelo de código aberto, e discutiremos as vantagens e desvantagens em relação aos LLMs de código fechado ou remotos.</p>
<div id="tamanho-do-modelo" class="section level4">
<h4>Tamanho do modelo</h4>
<p>Para saber qual modelo utilizar, primeiramente precisamos ter em mente algumas noções sobre a quantidade de parâmetros e tamanhos dos LLM. No geral:</p>
<div class="row">
<div class="column4">
<p><big><strong>1 Bilhão</strong>:</big></p>
<p>Bons em correspondência de padrões e algum conhecimento básico do mundo (como por exemplo classificar avaliações por sentimento)</p>
</div>
<div class="column4">
<p><big><strong>10 Bilhões</strong>:</big></p>
<p>Maior conhecimento mundial, conhecem mais fatos esotéricos sobre o mundo e melhoram em seguir instruções básicas (bom para chatbot para pedidos de comida);</p>
</div>
<div class="column4">
<p><big><strong>100+ Bilhões</strong>: </big></p>
<p>Muito grandes, com conhecimento mundial muito rico, saberão coisas sobre física, filosofia, ciência e assim por diante e serão melhores em raciocínios complexos (tarefas que envolvem conhecimento profundo ou raciocínio complexo, parceiro para brainstorming)</p>
</div>
</div>
<p>Para uma análise de sentimentos simples, não é necessário um modelo com 100 bilhões de parâmetros. Modelos menores, como os com 7 bilhões de parâmetros, podem ser suficientes e menos computacionalmente exigentes.</p>
</div>
<div id="código-aberto-ou-fechado" class="section level4">
<h4>Código aberto ou fechado</h4>
<p>Embora próximos, os LLMs de código aberto ainda não conseguem igualar o poder e a precisão dos aplicativos de código fechado disponíveis comercialmente, como <a href="https://openai.com/gpt-4">GPT-4</a> e <a href="https://gemini.google.com/app">Bard (Gemini)</a>. Mesmo sendo menos poderosos, existem alguns prós e contras pelos quais podemos pesar na hora de escolher a melhor opção:</p>
<div class="row">
<div class="column6">
<p><big><strong>Open Source</strong></big></p>
<ul>
<li>Total controle sobre o modelo</li>
<li>Pode rodar em nosso próprio computador/servidor</li>
<li>Controle sobre a privacidade dos dados</li>
</ul>
</div>
<div class="column6">
<p><big><strong>Closed</strong></big></p>
<ul>
<li>Fácil de criar aplicações</li>
<li>Maiores e mais poderosos</li>
<li>Relativamente barato</li>
<li>Existe um certo risco de depender do fornecedor</li>
</ul>
</div>
</div>
<p>Utilizaremos a abordagem de código aberto por ser mais prática para fins de estudos, pois além de gratuita, não exige internet, registros ou chaves de API.</p>
</div>
<div id="uso-remoto-ou-local" class="section level4">
<h4>Uso remoto ou local</h4>
<p>Podemos interagir com o modelo de linguagem grande (LLM) do Llama 2 via API da <a href="https://huggingface.co/">Hugging Face</a>, seguindo as instruções do <a href="https://huggingface.co/meta-llama">repositório oficial da Meta</a> ou podemos baixar os arquivos do modelo em formato GGML para o <a href="https://huggingface.co/meta-llama/Llama-2-7b-chat-hf">Llama 2 7B Chat do Meta Llama 2</a>. Os formatos GGML são utilizados para inferência de CPU + GPU usando o principamente o pacote <a href="https://pypi.org/project/llama-cpp-python/">llama-cpp-python</a>.</p>
<p>Para mais informações sobre como configurar o modelo consulte <a href="https://swharden.com/blog/2023-07-29-ai-chat-locally-with-python/">este link</a></p>
<pre class="python"><code>def load_llama_model(model_path=&quot;./input/llama-2-7b-chat.ggmlv3.q2_K.bin&quot;, language=&#39;en&#39;, seed=42):
    # Determinar o tamanho da janela de contexto com base no idioma
    if language == &#39;en&#39;:
        context_window = df.text_en.map(len).max()
    elif language == &#39;pt&#39;:
        context_window = df.text_pt.map(len).max()
    else:
        raise ValueError(&quot;Language must be &#39;en&#39; or &#39;pt&#39;.&quot;)

    # Carregar o modelo Llama
    return Llama(model_path=model_path,
                 verbose=False,
                 n_ctx=context_window,
                 seed=seed)</code></pre>
<p>Para obter os melhores resultados, devemos ser o mais claro e específicos possível nas interações. Porém devemos iniciar com um prompt simples e rápido para ir direcionando o modelo na direção desejada e avaliando os resultados obtidos e ajustando gradualmente o prompt para refinar e aprimorar a resposta desejada</p>
<pre class="python"><code>def classify_sentiment_llama(text, llama_model):
    # Construir a prompt para o modelo Llama
    prompt = f&#39;&#39;&#39; \
    Q: Answer with just one word, \
    does the following text express a \
    positive or negative feeling? \
    {text} \
    A:&#39;&#39;&#39;
    # Obter a saída do modelo Llama
    output = llama_model(prompt, max_tokens=3)
    return output[&quot;choices&quot;][0][&quot;text&quot;]</code></pre>
<p>Com nosso prompt definido, já podemos carregar o modelo:</p>
<pre class="python"><code># Carregar o modelo Llama para o idioma desejado
llama_model = load_llama_model(language=&#39;en&#39;)</code></pre>
<pre><code>## llama.cpp: loading model from ./llama-2-7b-chat.ggmlv3.q2_K.bin
## llama_model_load_internal: format     = ggjt v3 (latest)
## llama_model_load_internal: n_vocab    = 32000
## llama_model_load_internal: n_ctx      = 4320
## llama_model_load_internal: n_embd     = 4096
## llama_model_load_internal: n_mult     = 256
## llama_model_load_internal: n_head     = 32
## llama_model_load_internal: n_head_kv  = 32
## llama_model_load_internal: n_layer    = 32
## llama_model_load_internal: n_rot      = 128
## llama_model_load_internal: n_gqa      = 1
## llama_model_load_internal: rnorm_eps  = 5.0e-06
## llama_model_load_internal: n_ff       = 11008
## llama_model_load_internal: freq_base  = 10000.0
## llama_model_load_internal: freq_scale = 1
## llama_model_load_internal: ftype      = 10 (mostly Q2_K)
## llama_model_load_internal: model size = 7B
## llama_model_load_internal: ggml ctx size =    0.08 MB
## llama_model_load_internal: mem required  = 2733.66 MB (+ 2160.00 MB per state)
## llama_new_context_with_model: kv self size  = 2160.00 MB
## llama_new_context_with_model: compute buffer total size =  295.35 MB</code></pre>
<p>Após instanciar o modelo, basta aplicá-lo em nossa base de dados. (apliquei o mesmo modelo tanto para as reviews e português quanto em inglês).</p>
<pre class="python"><code>df[&#39;sentiment_llm_en&#39;] = df.text_en.progress_apply(lambda x: classify_sentiment_llama(x, llama_model))</code></pre>
<p><img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/load_en.png" /></p>
<p>Como este modelo é o mais básico e não alteramos nenhum parâmetro (como por exemplo <code>temperature</code>, que determina se o output será mais aleatório ou mais previsível) pode ser que a saída não saia padronizada e necessite de algum pós-processamento. Vejamos como foram os outputs do LLM:</p>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver o código do gráfico</em>
</summary>
<pre class="python"><code># Contagem da frequência das classificações
sentiment_llm_counts = df.groupby(&#39;sentiment&#39;).sentiment_llm_en.value_counts().reset_index(name=&#39;n&#39;)

# Organizar as categorias pela frequência total
order = df.sentiment_llm_en.value_counts().reset_index(name=&#39;n&#39;)
order = order.sort_values(by=&#39;n&#39;, ascending=False)[&#39;index&#39;]

# Configurações de estilo do seaborn
sns.set(style=&quot;whitegrid&quot;)

# Criar o gráfico de barras
plt.figure(figsize=(12, 4))
ax = sns.barplot(x=sentiment_llm_counts.sentiment_llm_en, y=sentiment_llm_counts.n, hue=sentiment_llm_counts.sentiment, order=order, palette=[&quot;red&quot;, &quot;green&quot;])

# Adicionar rótulos e título
plt.ylim([0, 25])
plt.xticks(fontsize=12, rotation=90)
plt.yticks(fontsize=12)
ax.set_xlabel(&#39;Anotação de sentimento das resenhas&#39;, fontsize=14)
ax.set_ylabel(&#39;Frequência&#39;, fontsize=14)
ax.set_title(&#39;Frequência dos sentimentos classificados pelo LLM em Inglês\nem relação aos sentimentos já anotados da base&#39;, fontsize=20)

# Adicionar anotações nas barras
for p in ax.patches:
    ax.annotate(f&#39;{p.get_height()}&#39;, (p.get_x() + p.get_width() / 2., p.get_height()),
                ha=&#39;center&#39;, va=&#39;baseline&#39;, fontsize=10, color=&#39;black&#39;, xytext=(0, 5),
                textcoords=&#39;offset points&#39;)

plt.legend(loc=&quot;upper right&quot;, title = &quot;Label real&quot;)

# Remover bordas da parte superior e direita
ax.spines[&#39;top&#39;].set_visible(False)
ax.spines[&#39;right&#39;].set_visible(False)
ax.grid(False)

# Salvar a nuvem de palavras como imagem
plt.savefig(f&quot;img/freq_class_llm_en.png&quot;, bbox_inches=&#39;tight&#39;)

# Exibir o gráfico
plt.show()</code></pre>
</details>
<!-- &nbsp; -->
<center>
<img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/freq_class_llm_en.png" />
</center>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  <strong>📌 Interpretação:</strong>
É possível observar que o modelo pré-treinado conseguiu reconhecer de maneira bastante coerente o sentimento dos trechos para as categorias <code>pos</code> e <code>neg</code>, porém, não vieram padronizadas exatamente como solicitamos ao modelo.</p>
</div>
<p>Como a saída não foi padronizada, vamos realizar algum pós-processamento para padronizar as classes como <code>pos</code> ou <code>neg</code> para possibilitar avaliar o desempenho do modelo com base em métricas de classificação.</p>
<pre class="python"><code>conditions = [
    (df.sentiment_llm_en.str.contains(&#39;(?i)(?:pos|fun)&#39;)),
    (df.sentiment_llm_en.str.contains(&#39;(?i)(?:neg|horrible|melanchol)&#39;))
]
pd.crosstab(df.sentiment, np.select(conditions, [&#39;pos&#39;, &#39;neg&#39;], default=&#39;other&#39;))</code></pre>
<p>Com os outputs padronizados em duas classes, podemos verificar como foi a acurácia do modelo.</p>
</div>
<div id="desempenho" class="section level4">
<h4>Desempenho</h4>
<p>Como estamos diante de um problema de classificação, avaliaremos o desempenho do modelo com matrizes de confusão para entender a as taxas de acerto e calcular a acurácia pois o dataset é balanceado.</p>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver o código do gráfico</em>
</summary>
<pre class="python"><code># Matrizes de Confusão
conditions = [
    (df.sentiment_llm_en.str.contains(&#39;(?i)(?:pos|fun|good|comedy)&#39;)),
    (df.sentiment_llm_en.str.contains(&#39;(?i)(?:neg|melanchol|absurd|horrible)&#39;))
]
cm_llm_en = confusion_matrix(df.sentiment, np.select(conditions, [&#39;pos&#39;, &#39;neg&#39;], default=&#39;other&#39;))
accuracy_llm_en = accuracy_score(df.sentiment, np.select(conditions, [&#39;pos&#39;, &#39;neg&#39;], default=&#39;other&#39;))

conditions = [
    (df.sentiment_llm_pt.str.contains(&#39;(?i)(?:pos)&#39;)),
    (df.sentiment_llm_pt.str.contains(&#39;(?i)(?:neg|horrível)&#39;))
]
cm_llm_pt = confusion_matrix(df.sentiment, np.select(conditions, [&#39;pos&#39;, &#39;neg&#39;], default=&#39;other&#39;))
accuracy_llm_pt = accuracy_score(df.sentiment, np.select(conditions, [&#39;pos&#39;, &#39;neg&#39;], default=&#39;other&#39;))

# Configurações de estilo do seaborn
sns.set(font_scale=1.2)
plt.figure(figsize=(12, 5))

# Plotar Matriz de Confusão para o modelo de LLM em inglês
plt.subplot(1, 2, 1)
sns.heatmap(cm_llm_en, annot=True, fmt=&#39;d&#39;, cmap=&#39;binary&#39;, cbar=False, vmin=0, vmax=50,
            xticklabels=[&#39;Negativo&#39;, &#39;Neutro&#39;, &#39;Positivo&#39;], yticklabels=[&#39;Negativo&#39;, &#39;Neutro&#39;, &#39;Positivo&#39;])
plt.title(f&#39;Matriz de Confusão (Vader - Inglês)\nAcurácia: {accuracy_llm_en:.0%}&#39;, fontsize=22)
plt.xlabel(&#39;Previsto&#39;, fontsize=14)
plt.ylabel(&#39;Real&#39;, fontsize=14)
plt.xticks(fontsize=12)
plt.yticks(fontsize=12)

# Plotar Matriz de Confusão para o modelo de LLM em português
plt.subplot(1, 2, 2)
sns.heatmap(cm_llm_pt, annot=True, fmt=&#39;d&#39;, cmap=&#39;binary&#39;, cbar=False,vmin=0, vmax=50,
            xticklabels=[&#39;Negativo&#39;, &#39;Neutro&#39;, &#39;Positivo&#39;], yticklabels=[&#39;Negativo&#39;, &#39;Neutro&#39;, &#39;Positivo&#39;])
plt.title(f&#39;Matriz de Confusão (Vader - Português)\nAcurácia: {accuracy_llm_pt:.0%}&#39;, fontsize=22)
plt.xlabel(&#39;Previsto&#39;, fontsize=14)
plt.ylabel(&#39;Real&#39;, fontsize=14)
plt.xticks(fontsize=12)
plt.yticks(fontsize=12)

# Ajustar layout
plt.tight_layout()

# Salvar a nuvem de palavras como imagem
plt.savefig(f&quot;img/cm_llm.png&quot;, bbox_inches=&#39;tight&#39;)

# Exibir o gráfico
plt.show()</code></pre>
</details>
<!-- &nbsp; -->
<center>
<img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/cm_llm2.png" />
</center>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  <strong>📌 Interpretação:</strong>
A acurácia geral para a língua Inglesa foi superior quando aplicado o mesmo modelo para a língua portuguesa. Vale lembrar que este modelo foi treinado em Inglês e estamos utilizado a menor das opções.</p>
</div>
<p>O desempenho deste modelo é muito interessante, principalmente por já ser pré treinado, não sendo necessário gastar tanto tempo na sua construção mas para afirmar que este modelo é bom precisamos entender qual seria o resultado para resolver este problemas se utilizassemos a abordagem mais simples possível.</p>
</div>
</div>
<div id="vader" class="section level3">
<h3>Vader</h3>
<!-- ## Baseline -->
<p>O <em><strong>VADER</strong> (Valence Aware Dictionary and sEntiment Reasoner)</em> é uma abordagem mais simples e rápida em comparação aos LLMs. Não requer o treinamento de um modelo, mas depende de léxicos de palavras relacionadas a sentimentos. Pode ser facilmente utilizado via bibliotecas de código aberto em Python, como <a href="https://pypi.org/project/vaderSentiment/">vaderSentiment</a> para inglês e <a href="https://github.com/rafjaa/LeIA">LeIA (Léxico para Inferência Adaptada)</a> para português.</p>
<p>A abordagem é direta: no léxico (uma coleção de palavras), cada palavra já possui uma nota atribuída. Ao passar um documento (frase), retorna um dicionário com o escore de polaridade com base no escore das palavras no texto. O dicionário inclui o valor do sentimento geral normalizado (<code>compound</code>), variando de -1 (extremamente negativo) a +1 (extremamente positivo). Esse valor pode ser usado para descrever o sentimento predominante no texto, considerando os seguintes limites:</p>
<ul>
<li>Sentimento <span style="color: green;">positivo</span>: <code>compound</code> &gt;= 0.05</li>
<li>Sentimento <span style="color: red;">negativo</span>: <code>compound</code> &lt;= -0.05</li>
<li>Sentimento <span style="color: orange;">neutro</span>: (<code>compound</code> &gt; -0.05) e (<code>compound</code> &lt; 0.05)</li>
</ul>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver a função utilizada para classificar o sentimento com base no escore <code>compound</code></em>
</summary>
<pre class="python"><code># Função para classificar o sentimento com base no compound score
def classify_sentiment_vader(text, language=&#39;en&#39;):

    # Definir método que será utilizado
    if language==&#39;en&#39;:
        from vaderSentiment.vaderSentiment import SentimentIntensityAnalyzer
    elif language == &#39;pt&#39;:
        from leia import SentimentIntensityAnalyzer
    else:
        raise ValueError(&quot;Language must be &#39;en&#39; or &#39;pt&#39;.&quot;)

    # Instanciar a ferramenta para análise de sentimentos
    analyzer = SentimentIntensityAnalyzer()
    # Realiza a análise de sentimentos e obtém o compound score
    compound_score = analyzer.polarity_scores(text)[&#39;compound&#39;]
    # Classifica o sentimento com base no compound score
    if compound_score &gt;= 0.05:
        return &#39;pos&#39;
    elif compound_score &lt;= -0.05:
        return &#39;neg&#39;
    else:
        return &#39;neu&#39;

# Criando uma nova coluna &#39;sentimento_vader&#39;
df[&#39;sentiment_vader_en&#39;] = df.text_en.apply(lambda x: classify_sentiment_vader(x, &#39;en&#39;))
df[&#39;sentiment_vader_pt&#39;] = df.text_pt.apply(lambda x: classify_sentiment_vader(x, &#39;pt&#39;))</code></pre>
</details>
<!-- &nbsp; -->
<p>A execução do código é bem rápida, sendo útil para referência como baseline ou em casos em que temos baixo recurso computacional e um grande volume de dados para classificar.</p>
<div id="desempenho-1" class="section level4">
<h4>Desempenho</h4>
<p>Como estamos diante de um problema de classificação, avaliaremos o desempenho do modelo com matrizes de confusão para entender a as taxas de acerto e calcular a acurácia pois o dataset é balanceado.</p>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver o código do gráfico</em>
</summary>
<pre class="python"><code># Matrizes de Confusão
cm_vader_en = confusion_matrix(df.sentiment, df.sentiment_vader_en)
cm_vader_pt = confusion_matrix(df.sentiment, df.sentiment_vader_pt)

# Acurácias
accuracy_vader_en = accuracy_score(df.sentiment, df.sentiment_vader_en)
accuracy_vader_pt = accuracy_score(df.sentiment, df.sentiment_vader_pt)

# Configurações de estilo do seaborn
sns.set(font_scale=1.2)
plt.figure(figsize=(12, 5))

# Plotar Matriz de Confusão para o método Vader em inglês
plt.subplot(1, 2, 1)
sns.heatmap(cm_vader_en, annot=True, fmt=&#39;d&#39;, cmap=&#39;binary&#39;, cbar=False,vmin=0, vmax=50,
            xticklabels=[&#39;Negativo&#39;, &#39;Neutro&#39;, &#39;Positivo&#39;], yticklabels=[&#39;Negativo&#39;, &#39;Neutro&#39;, &#39;Positivo&#39;])
plt.title(f&#39;Matriz de Confusão (Vader - Inglês)\nAcurácia: {accuracy_vader_en:.0%}&#39;, fontsize=22)
plt.xticks(fontsize=12)
plt.yticks(fontsize=12)
plt.xlabel(&#39;Previsto&#39;, fontsize=14)
plt.ylabel(&#39;Real&#39;, fontsize=14)

# Plotar Matriz de Confusão para o método Vader em português
plt.subplot(1, 2, 2)
sns.heatmap(cm_vader_pt, annot=True, fmt=&#39;d&#39;, cmap=&#39;binary&#39;, cbar=False,vmin=0, vmax=50,
            xticklabels=[&#39;Negativo&#39;, &#39;Neutro&#39;, &#39;Positivo&#39;], yticklabels=[&#39;Negativo&#39;, &#39;Neutro&#39;, &#39;Positivo&#39;])
plt.title(f&#39;Matriz de Confusão (Vader - Português)\nAcurácia: {accuracy_vader_pt:.0%}&#39;, fontsize=22)
plt.xticks(fontsize=12)
plt.yticks(fontsize=12)
plt.xlabel(&#39;Previsto&#39;, fontsize=14)
plt.ylabel(&#39;Real&#39;, fontsize=14)

# Ajustar layout
plt.tight_layout()

# Salvar a nuvem de palavras como imagem
plt.savefig(f&quot;img/cm_vader.png&quot;, bbox_inches=&#39;tight&#39;)

# Exibir o gráfico
plt.show()</code></pre>
</details>
<!-- &nbsp; -->
<center>
<img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/cm_vader.png" />
</center>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  <strong>📌 Interpretação:</strong> A acurácia geral do método foi praticamente o mesmo para ambas as linguas. Na lingua inglesa observamos mais casos de falsos positivos (22%), já na lingua portuguesa observamos mais casos de falsos negativos (14%).</p>
</div>
<p>Essa abordagem é boa para ser utilizada como baseline pois quase todas as abordagens tradicionais de Machine Learning para a tarefa de análise de sentimentos necessitam de tempo para desenvolvimento, treino, validação e sustentação de modelos.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="resultado-final" class="section level1">
<h1>Resultado Final</h1>
<hr />
<p>Avaliamos o desempenho de ambas as abordagens para determinar se o uso do LLM justificou-se em comparação com a abordagem mais simples para a execução da tarefa de análise de sentimentos.</p>
<details>
<summary>
<em>Clique aqui para ver o código do gráfico</em>
</summary>
<pre class="python"><code>models = (
    &quot;Inglês&quot;,
    &quot;Português&quot;,
)
weight_counts = {
    &quot;Vader&quot;: np.array([accuracy_vader_en,
                       accuracy_vader_pt]),
    &quot;LLM&quot;: np.array([accuracy_llm_en-accuracy_vader_en,
                     accuracy_llm_pt-accuracy_vader_pt]),
}

fig, ax = plt.subplots()
bottom = np.zeros(2)
colors=[&quot;#b4dbe6&quot;, &quot;#024b7a&quot;]
for (boolean, weight_count), col in zip(weight_counts.items(), colors):
    p = ax.bar(models, weight_count, width=0.5, label=boolean, bottom=bottom, color=col)
    bottom += weight_count

# Formatar eixos
plt.ylim([0, 1.1])
plt.xlabel(&#39;Idioma das resenhas dos filmes&#39;, fontsize=14)
plt.ylabel(&#39;Ganho de Acurácia&#39;, fontsize=14)
plt.title(&quot;Comparação do ganho de acurácia \ndo LLM em relação ao Vader&quot;, fontsize=16, x=0.5)
plt.xticks(fontsize=12)
plt.yticks(fontsize=12)

# Legenda
ax.legend(loc=&quot;upper right&quot;, title=&#39;Método utilizado&#39;)
#specify order of items in legend
handles, labels = plt.gca().get_legend_handles_labels()
order = [1, 0]
plt.legend([handles[idx] for idx in order],[labels[idx] for idx in order])

accs=[x*100 for x in [accuracy_vader_en, accuracy_vader_pt, accuracy_llm_en, accuracy_llm_pt]]
for p, acc in zip(ax.patches, accs):
    width, height = p.get_width(), p.get_height()
    x, y = p.get_xy()
    ax.text(x+width/2,
            y+(height/2) - 0.01,
            &#39;{:.0f} %&#39;.format(acc),
            horizontalalignment=&#39;center&#39;,
            verticalalignment=&#39;center&#39;,
            color=&#39;white&#39;, fontsize=18)

# Adicionar setas e textos na figura
plt.arrow(0.3, 0.62, 0, 0.16,
          head_width = 0.05,
          width = 0.015,
          color=&#39;black&#39;)
plt.text(0.2, 0.9, &#39;+20,0%&#39;, fontsize = 20)

plt.arrow(0.7, 0.63, 0, 0.09,
          head_width = 0.05,
          width = 0.015,
          color=&#39;black&#39;)
plt.text(0.6, 0.84, &#39;+11,53%&#39;, fontsize = 20)

# Remover bordas da parte superior e direita
ax.spines[&#39;top&#39;].set_visible(False)
ax.spines[&#39;right&#39;].set_visible(False)
ax.spines[&#39;bottom&#39;].set_visible(True)
ax.spines[&#39;left&#39;].set_visible(True)
ax.grid(visible=None)
ax.set_facecolor(&#39;white&#39;)

# Ajustar layout
plt.tight_layout()

# Salvar a nuvem de palavras como imagem
plt.savefig(f&quot;img/acc_comparation.png&quot;, bbox_inches=&#39;tight&#39;)

# Exibir o gráfico
plt.show()</code></pre>
</details>
<!-- &nbsp; -->
<center>
<img src="/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/acc_comparation.png" />
</center>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  <strong>📌 Interpretação:</strong> A acurácia geral foi consideravelmente maior para o modelo Llama2 em ambas as línguas, mesmo sendo treinado principalmente em dados da língua inglesa.</p>
</div>
</div>
<div id="conclusão-e-discussão" class="section level1">
<h1>Conclusão e Discussão</h1>
<hr />
<p>Os avanços tecnológicos na área são verdadeiramente impressionantes e evidenciam a rápida evolução da inteligência artificial. É importante estarmos sempre atentos a essas mudanças, pois a área de LLMs está em constante crescimento e melhorias significativas são desenvolvidas diariamente.</p>
<p>Em meio a tantos avanços, também é importante reconhecer as limitações desses modelos. Um dos desafios é o corte de conhecimento (knowledge cutoffs), o que significa que o modelo é treinado até uma determinada data, como 2022, portanto não possui conhecimento sobre eventos ou desenvolvimentos que ocorreram após essa data. Além disso, os LLMs estão sujeitos a “hallucinations”, ou seja, podem inventar informações em um tom muito confiante, o que pode levar a resultados imprecisos ou até mesmo prejudiciais.</p>
<p>Outras limitações incluem restrições no input e output dos modelos, o que pode tornar difícil lidar com grandes volumes de dados ou fornecer resultados completos de uma só vez. Além disso, os LLMs geralmente não funcionam bem com dados estruturados, como tabelas, e podem reproduzir vieses e toxicidade presentes na sociedade, o que levanta preocupações éticas e sociais importantes.</p>
<p>Portanto, enquanto exploramos esse vasto campo das redes neurais, é essencial abordar essas limitações e desenvolver soluções que permitam o uso ético e responsável dessas poderosas ferramentas de IA.</p>
</div>
<div id="referências" class="section level1">
<h1>Referências</h1>
<hr />
<ul>
<li><a href="https://medium.com/mapegy-tech/large-scale-language-models-for-innovation-and-technology-intelligence-sentiment-analysis-on-news-2c1ed1f6f2ad">Large-scale language models for innovation and technology intelligence: sentiment analysis on news articles</a></li>
<li><a href="https://medium.com/luisfredgs/an%C3%A1lise-de-sentimentos-com-redes-neurais-recorrentes-lstm-a5352b21e6aa">Análise de sentimentos com redes neurais recorrentes LSTM</a></li>
<li><a href="https://www.coursera.org/programs/applied-intelligence-workera-vshgt/learn/generative-ai-for-everyone?authProvider=accenture-main">Generative AI for Everyone - Andrew Ng - Coursera Course</a></li>
<li><a href="https://swharden.com/blog/2023-07-29-ai-chat-locally-with-python/">Run Llama 2 Locally with Python</a></li>
</ul>
</div>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2024-04-20-sentiment-analysis-llama2/">Análise de Sentimentos com um &#34;ChatGPT&#34; de Código Aberto</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>Fundamentos de Data Science</category>
      <category>Inteligência Artificial</category>
      <category>Machine Learning</category>
      <category>Programação e Ferramentas</category>
      <category>Texto e NLP</category>
      <category domain="tag">chatgpt</category>
      <category domain="tag">data-science</category>
      <category domain="tag">gam</category>
      <category domain="tag">inteligencia-artificial</category>
      <category domain="tag">llama2</category>
      <category domain="tag">llm</category>
      <category domain="tag">python</category>
      <category domain="tag">redes-neurais</category>
      <category domain="tag">sentiment-analysis</category>
    </item>
    <item>
      <title>Solução Final - ML Olympiad [1º lugar]</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2023-05-30-solucao-final-ensure-healthy-lives-kaggle-competition/</link>
      <pubDate>Tue, 30 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2023-05-30-solucao-final-ensure-healthy-lives-kaggle-competition/</guid>
      <description>Confira a estratégia aplicada para esta competição</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
<link href="https://gomesfellipe.github.io/post/2023-05-30-solucao-final-ensure-healthy-lives-kaggle-competition/index_files/vembedr/css/vembedr.css" rel="stylesheet" />

<div id="TOC">
<ul>
<li><a href="#introdu%C3%A7%C3%A3o" id="toc-introdução">Introdução</a></li>
<li><a href="#defini%C3%A7%C3%A3o-do-problema-de-neg%C3%B3cio" id="toc-definição-do-problema-de-negócio">Definição do problema de negócio</a></li>
<li><a href="#solu%C3%A7%C3%B5es" id="toc-soluções">Soluções</a></li>
<li><a href="#estrat%C3%A9gia-anal%C3%ADtica" id="toc-estratégia-analítica">Estratégia analítica</a>
<ul>
<li><a href="#decis%C3%B5es-sobre-a-target" id="toc-decisões-sobre-a-target">Decisões sobre a target</a></li>
<li><a href="#processamento-dos-dados" id="toc-processamento-dos-dados">Processamento dos Dados</a></li>
<li><a href="#dados-externos" id="toc-dados-externos">Dados Externos</a></li>
<li><a href="#feature-engineering" id="toc-feature-engineering">Feature Engineering</a></li>
<li><a href="#modelos" id="toc-modelos">Modelos</a></li>
<li><a href="#ensemble" id="toc-ensemble">Ensemble</a></li>
<li><a href="#post-processing" id="toc-post-processing">Post Processing</a></li>
</ul></li>
<li><a href="#considera%C3%A7%C3%B5es-finais" id="toc-considerações-finais">Considerações Finais</a></li>
<li><a href="#sobre-o-autor" id="toc-sobre-o-autor">Sobre o Autor</a></li>
</ul>
</div>

<div id="introdução" class="section level1">
<h1>Introdução</h1>
<p>O <a href="https://www.meetup.com/TensorFlowSP/events/284607061/">TFUG - TensorFlow Users Group de São Paulo</a> lançou uma nova <a href="https://www.kaggle.com/competitions/ml-olympiad-ensure-healthy-lives">competição no Kaggle</a> onde o objetivo era desenvolver modelos para previsão de diagnóstico de síndromes respiratórias, que é um tema relacionado com um dos 17 tópicos de Desenvolvimento Sustentável das Nações Unidas - <em>Boa saúde e bem-estar</em>.</p>
<p>Como um cientista de dados, acredito que seja muito importante continuarmos aprimorando nossas habilidades e conhecimentos. Competições como essa são muito divertidas e possibilitam que testemos nossos limites em um ambiente competitivo e colaborativo, além de ser uma grande oportunidade para nos desafiarmos e aprender uns com os outros.</p>
<p>Tive o enorme prazer de conquistar o primeiro lugar, dessa vez com meu grande amigo <a href="https://www.linkedin.com/in/kaike-wesley-reis">Kaike</a>, parceiro de competições de longa data que trouxe grande sinergia para a <a href="https://www.kaggle.com/code/gomes555/ml-olypiads-1-lugar-blending">solução final</a> com a contribuição de seu modelo (compartilhado abertamente no Kaggle).</p>
<p>Aqui estão alguns dos prêmios recebidos:</p>
<center>
<img src="/post/2023-05-30-solucao-final-ensure-healthy-lives-kaggle-competition/premio2.png" style="width:80.0%" />
</center>
<p>Como nesta competição havia bastante trabalho a ser feito e tivemos apenas 1 mês para trabalhar na solução, foi preciso fazer uma boa gestão do código e do tempo de desenvolvimento.</p>
</div>
<div id="definição-do-problema-de-negócio" class="section level1">
<h1>Definição do problema de negócio</h1>
<p>O objetivo desta competição consistiu em predizer qual o agente causador da síndrome respiratória aguda grave com base nos dados e sintomas dos pacientes.</p>
<p>Esta tarefa pode ser enquadrada como um problema supervisionado de classificação multinomial (com múltiplos outputs) na qual as previsões são, de certa forma, dependentes da entrada umas das outras (o paciente só pode ter registrado uma das doenças).</p>
<p>A validação da solução foi feita utilizando a métrica Macro (or Mean) F1-Score, que é basicamente a média do F1 calculado sobre as previsões de cada nota.</p>
</div>
<div id="soluções" class="section level1">
<h1>Soluções</h1>
<p>Ambas soluções (minha e do Kaike) foram compartilhadas no Kaggle:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.kaggle.com/code/gomes555/ml-olympiad-1-lugar-catboost-pos-process">ML Olympiad - 1º Lugar - Catboost + Pos Process</a> (Fellipe)</li>
<li><a href="https://www.kaggle.com/code/kaikewreis/ml-olypiads-1-lugar-lightgbm-binary-ensemble">ML Olypiads - 1º Lugar - LightGBM Binary Ensemble</a> (Kaike)</li>
<li><a href="https://www.kaggle.com/code/gomes555/ml-olympiad-1-lugar-blending">ML Olympiad - 1º Lugar - Blending</a> (combinação das soluções em um emsemble)</li>
</ul>
<p>Disponibilizamos também a solução em formato de vídeo, gravado em um meetup com duração de 1 hora e meia para o canal do <a href="https://www.youtube.com/@tensorflowugsp">TensorFlow UGSP</a> no Youtube no link: <a href="https://youtu.be/6HPJn38NF3w" class="uri">https://youtu.be/6HPJn38NF3w</a></p>
<center>
<div class="vembedr">
<div>
<iframe src="https://www.youtube.com/embed/6HPJn38NF3w" width="533" height="300" frameborder="0" allowfullscreen="" data-external="1"></iframe>
</div>
</div>
</center>
</div>
<div id="estratégia-analítica" class="section level1">
<h1>Estratégia analítica</h1>
<p>Nas seções abaixo apresento o racional por trás da minha solução, como chegamos nos 5 melhores modelos individuais (para cada doença respiratória) que utilizei em um ensemble para chegar ao primeiro lugar, bem como a estratégia de pós processamento que com que o score melhorasse significativamente.</p>
<div id="decisões-sobre-a-target" class="section level2">
<h2>Decisões sobre a target</h2>
<p>A primeira decisão importante era definir como enquadrar o problema; se utilizaríamos 1 modelo multiclasse ou diferentes modelos para cada classe.</p>
<p>Em todos os testes que fizemos, os modelos individuais superaram o F1-Score Macro de um modelo único. Como 3 das classes eram bastante desbalanceadas, acredito que modelos especializados nesses casos conseguiram captar melhor suas nuances.</p>
</div>
<div id="processamento-dos-dados" class="section level2">
<h2>Processamento dos Dados</h2>
<p>Como optamos por unificar os resultados apenas na reta final, meu pré-processamento foi muito diferente do feito pelo Kaike e isso foi fundamental para que as estimativas dos nossos modelos tivessem baixa correlação. Não focarei aqui no meu pré-processamento, pois não acho que foi o diferencial para atingir um score superior a 0.6 (quem tiver curiosidade está tudo bem documentado nos notebooks compartilhados).</p>
</div>
<div id="dados-externos" class="section level2">
<h2>Dados Externos</h2>
<p>O fato de não termos as informações do ano em que esses dados foram coletados dificultou na busca de bases externas, pois indicadores socioeconômicos e de saúde variam bastante ao longo do tempo.</p>
<p>Fizemos alguns testes utilizando o <a href="https://basedosdados.org/dataset/mundo-onu-adh">Atlas do Desenvolvimento Humano (ADH)</a>, mas não tivemos muito sucesso, pois esses dados estão muito defasados (1991-2010). Também tentamos acrescentar a informação de <a href="https://github.com/kelvins/Municipios-Brasileiros/">latitude e longitude de cada município</a>, mas isso não trouxe uma melhora substancial no nosso score.</p>
</div>
<div id="feature-engineering" class="section level2">
<h2>Feature Engineering</h2>
<p>Outra etapa em que investimos bastante tempo foi para criar novas variáveis.</p>
<p>Novamente, nossa engenharia de recursos foi feita de maneira separada para que nossos modelos aprendessem aspectos diferentes dos dados. Abaixo, compartilho algumas das features que desenvolvi apenas para o meu modelo:</p>
<ul>
<li>Presença de sintomas relacionados à Target;</li>
<li>Se tomografia era típica do COVID;</li>
<li>Intervalo de idade com mais casos;</li>
<li>Idade discretizada;</li>
<li>Diferença entre a semana de notificação e primeiros sintomas;</li>
<li>Novas features baseadas nas contagens de algumas features categóricas;</li>
<li>etc.</li>
</ul>
</div>
<div id="modelos" class="section level2">
<h2>Modelos</h2>
<p>Além de pré-processamentos e feature engineering diferentes, também utilizamos modelos e mecanismos de tunning diferentes, o que ajudou para que nossas estimativas tivessem baixa correlação. Eu usei o Catboost como modelo final, já o Kaike optou por um LightGBM com tuning de hiperparametros.</p>
</div>
<div id="ensemble" class="section level2">
<h2>Ensemble</h2>
<p>Calculamos a média das probabilidades previstas de cada modelo para cada classe antes de selecionar a classe que tivesse a maior probabilidade.</p>
<p>Como nossas previsões tinham baixa correlação, conseguimos ser bem sucedidos no ensemble combinando nossas submissões com score ~0.6 alcançando ~0.61 na tabela pública.</p>
</div>
<div id="post-processing" class="section level2">
<h2>Post Processing</h2>
<p>Acredito que o <strong>diferencial</strong> dessa competição estava no pós processamento.</p>
<p>Quando avaliamos o score do modelo de cada classe, também calculamos um threshold que maximizava os respectivos F1.</p>
<p>Observamos que nosso modelo para a classe 5 apresentava um F1 muito superior às demais classes com esse threshold otimizado, então fizemos o seguinte:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Calculamos as probabilidades individuais para cada classe;</li>
<li>Selecionamos a classe que tinha maior probabilidade estimada em cada instância;</li>
<li>Pegamos a classificação binária da classe 5 com o threshold otimizado e aplicamos a seguinte condição: Se o modelo da classe 5 estimou que y5[i]==1, então yfinal[i] é 5, caso contrário, use a classe de maior probabilidade entre as outras 4. (Em outras palavras: <code>np.where(y5_test_class==1, 5, sub.CLASSI_FIN)</code>)</li>
</ol>
</div>
</div>
<div id="considerações-finais" class="section level1">
<h1>Considerações Finais</h1>
<p>Foi uma competição muito interessante e desafiadora. Agradeço imensamente ao <a href="https://www.meetup.com/TensorFlowSP/events/284607061/">TFUG</a> por organizar o evento e a todos os participantes que contribuíram para o aprendizado coletivo.Foi uma ótima oportunidade de aprendizado e troca de experiências.</p>
<p>Espero que minha solução possa ser útil para outros projetos e desafios futuros.</p>
</div>
<div id="sobre-o-autor" class="section level1">
<h1>Sobre o Autor</h1>
<p>Me chamo Fellipe Gomes, sou cientista de dados e apaixonado por aprendizado de máquina. Compartilho meu conhecimento por meio de artigos, tutoriais e projetos de código aberto. Se quiser saber mais sobre meu trabalho, sinta-se à vontade para conferir meu <a href="https://www.linkedin.com/in/fellipe-gomes-06943264/">LinkedIn</a> e <a href="https://github.com/fellipe-gomes">GitHub</a>.</p>
</div>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2023-05-30-solucao-final-ensure-healthy-lives-kaggle-competition/">Solução Final - ML Olympiad [1º lugar]</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>Fundamentos de Data Science</category>
      <category>Inteligência Artificial</category>
      <category>Machine Learning</category>
      <category>Programação e Ferramentas</category>
      <category domain="tag">catboost</category>
      <category domain="tag">classification</category>
      <category domain="tag">data-mining</category>
      <category domain="tag">data-science</category>
      <category domain="tag">kaggle</category>
      <category domain="tag">machine-learning</category>
      <category domain="tag">modelagem</category>
      <category domain="tag">pratica</category>
      <category domain="tag">r</category>
    </item>
    <item>
      <title>Gerando arte com Inteligência Artificial</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/</guid>
      <description>Veja como usar, opções, dicas e truques de modelos de inteligência artificial para criar arte sem escrever uma linha de código (a não ser que você queira).</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        

<div id="TOC">
<ul>
<li><a href="#introdu%C3%A7%C3%A3o" id="toc-introdução">Introdução</a></li>
<li><a href="#dalle-2" id="toc-dalle-2">DALL·E 2</a></li>
<li><a href="#instru%C3%A7%C3%B5es-de-uso" id="toc-instruções-de-uso">Instruções de Uso</a>
<ul>
<li><a href="#par%C3%A2metros" id="toc-parâmetros">Parâmetros</a></li>
<li><a href="#exemplos" id="toc-exemplos">Exemplos</a></li>
</ul></li>
<li><a href="#dalle-mini-e-stable-diffusion" id="toc-dalle-mini-e-stable-diffusion">DALL·E Mini e Stable Diffusion</a>
<ul>
<li><a href="#exemplos-1" id="toc-exemplos-1">Exemplos</a></li>
</ul></li>
<li><a href="#op%C3%A7%C3%B5es-alternativas" id="toc-opções-alternativas">Opções Alternativas</a>
<ul>
<li><a href="#vqganclip" id="toc-vqganclip">VQGAN+CLIP</a></li>
<li><a href="#mais-par%C3%A2metros" id="toc-mais-parâmetros">Mais Parâmetros</a></li>
<li><a href="#mais-exemplos" id="toc-mais-exemplos">Mais Exemplos</a></li>
</ul></li>
<li><a href="#discuss%C3%A3o-filos%C3%B3fica" id="toc-discussão-filosófica">Discussão Filosófica</a></li>
<li><a href="#conclus%C3%A3o" id="toc-conclusão">Conclusão</a></li>
<li><a href="#refer%C3%AAncias" id="toc-referências">Referências</a></li>
</ul>
</div>

<style>
.column4 {
  float: left;
  width: 33%;
  padding: 10px;
}

.column8 {
  float: left;
  width: 66%;
  padding: 10px;
}

.column6 {
  float: left;
  width: 50%;
  padding: 10px;
}

.row:after {
  content: "";
  display: table;
  clear: both;
}
</style>
<div id="introdução" class="section level1">
<h1>Introdução</h1>
<p>Você já deve ter ouvido falar sobre uma <a href="https://canaltech.com.br/inteligencia-artificial/inteligencia-artificial-gera-artes-super-realistas-a-partir-de-textos-e-imagens-213520/#:~:text=A%20empresa%20norte%2Damericana%20de,que%20tinha%20a%20mesma%20fun%C3%A7%C3%A3o.">inteligência artificial que gera artes super-realistas a partir de textos e imagens</a>. Hoje em dia já existem algumas opções como <a href="https://openai.com/DALL%C2%B7E-2/">DALL·E 2</a> (da OpenAI/Google) e a <a href="https://arxiv.org/abs/2203.13131">Make-A-Scene</a> (da Meta), e essas ferramentas são capazes de gerar versões e estilos diferentes de uma dada imagem ou ainda criar uma imagem com apenas uma breve descrição do resultado desejado. As imagens podem ser tão aleatórias quanto um “gato de óculos e uma coroa” (em homenagem ao dia dos gatos):</p>
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/gato%20de%20oculos2.png" style="width:90.0%" /> </br>
Imagem gerada por <a href="https://gomesfellipe.github.io/">gomesfellipe</a> utilizando <a href="https://openai.com/dall-e-2/">DALL·E 2</a>
</center>
<p>Não vou entrar na teoria por trás dos algoritmos pois além do <a href="https://arxiv.org/abs/2204.06125">artigo oficial</a>, existe bastante conteúdo sobre o assunto disponível na internet. Neste post focarei mais em fazer alguns comentários sobre o que andei estudando e compartilhar algumas dicas úteis sobre como escrever os “parâmetros” ou “queries” para sistemas DALL·E 2 (ou alternativos).</p>
<p>Não posso prometer que depois de ler este post você estará imediatamente capaz de criar artes incríveis utilizando IA até porque eu também sou iniciante no assunto, mas terá algum conhecimento básico para poder trabalhar e desenvolver ainda mais suas habilidades. Para ser honesto, uma vez que acostumamos, não é muito difícil de usar. Não há necessidade de escrever nenhuma linha de código para utilizar a DALL·E 2 nem as outras arquiteturas que apresentarei neste post (no máximo ajustar alguns hiperparâmetros, caso queira).</p>
</div>
<div id="dalle-2" class="section level1">
<h1>DALL·E 2</h1>
<p>A OpenAI lançou em Janeiro de 2021 o DALL·E e um ano depois, sua segunda geração que constrói imagens mais realistas e precisas, com resolução 4x maior. DALL·E 2 começou como um projeto de pesquisa e agora está disponível em versão beta para aqueles que entrarem na <a href="https://labs.openai.com/waitlist">waitlist</a>. Eles pedem algumas informações como redes sociais e intenções de uso. No meu caso, demorou uns 2/3 meses para liberação, quando recebi um e-mail com meu acesso:</p>
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/dalle_bem_vindo.png" style="width:80.0%" />
</center>
<p>O modelo não está finalizado pois existem diversas mitigações de segurança que a equipe da OpenAI ainda vem trabalhando:</p>
<ul>
<li>Previnir geração de imagens violentas, limitando a capacidade do DALL·E 2 ao remover conteúdo explicito dos dados de treinamento e minimizando a exposição do algoritmo à estes conceitos;</li>
<li>Restringir conteúdos políticos evitando seu uso indevido (ex.: fake news);</li>
<li>Implantação em fases, limitando o número de acessos para usuários confiáveis e a medida que ganharem confiança, liberam a versão beta para mais pessoas.</li>
</ul>
<div class="w3-panel w3-pale-red w3-border">
<p>  🚨 <strong>Atenção</strong></p>
<p>Para quem quiser ir brincando com esse tipo de rede neural enquanto não recebe o acesso, leia até o final pois apresentarei algumas alternativas!</p>
</div>
</div>
<div id="instruções-de-uso" class="section level1">
<h1>Instruções de Uso</h1>
<p>Ainda existe muita discussão sobre o assunto na comunidade e ainda não consolidou-se um “guia definitivo de como usar a ferramenta”, as dicas que darei aqui foram baseadas em experimentos que fiz e pesquisas na internet (referências no final do post). Tentarei fornecer uma boa quantidade de informações organizadas que sejam fáceis de entender, mas também útil para ajudá-lo a entender como a IA interpreta a frase que você escreve como input.</p>
<div id="parâmetros" class="section level2">
<h2>Parâmetros</h2>
<p>Os “parâmetros” que usamos para definir e descrever os detalhes/estilos/objetos/ambiente etc que estão na imagem são a chave. Essas são as instruções ou descrições que “dizem” ao algoritmo o que você deseja ver na imagem.</p>
<p>É preciso escrever a frase de uma maneira que a IA entenda claramente. Você se familiarizará com a maneira de escrever parâmetros ao longo do tempo com a prática (caso tenha tempo, veja este vídeo de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=pdhqwbUWf4U">como ensinar linguagem de programação para uma criança</a>, que da uma bela intuição de como devemos pensar).</p>
<p>Para começar, precisamos decidir qual é a imagem. É uma pintura? uma fotografia? um desenho de uma linha? Primeiro decidimos o meio da imagem e depois o assunto da imagem. O que vai ter na pintura? Existe uma história a ser contada para descrever visualmente para a IA para que ela esteja na imagem? De que é a imagem?</p>
<p>Se a imagem que você deseja produzir for replicar uma arte (um desenho, pintura, etc. de algo), então você deve pensar no estilo de arte de um artista que você gosta ou qual estilo de arte se adequaria ao tema ou sentimento da peça de arte você está tentando criar.</p>
</div>
<div id="exemplos" class="section level2">
<h2>Exemplos</h2>
<p>A seguir veremos alguns exemplos de como fazer e como não fazer a “query para gerar as imagens.”</p>
<div class="row">
<div class="column8">
<p>Para criar uma pintura no estilo de alguém você escreveria algo assim nos parâmetros :“A digital art of a happy dog in a desert with pyramids in the background and planets in the sky” (Uma arte digital de um cachorro feliz em um deserto com pirâmides ao fundo e planetas no céu):</p>
<p>Note que o modelo entende bem o que são os elementos e como eles se posicionam (à frente, atrás, acima, abaixo, direita, esquerda, etc). Além disso, como não especifiquei se era dia/noite nem se o fundo seria um universo, as cores ficaram confusas. Um azul escuro (quase preto) onde estão os planetas e um azul claro (como dia) para o fundo do deserto.</p>
</div>
<div class="column4">
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/dog.png" style="width:90.0%" />
</br>
Imagem gerada por <a href="https://gomesfellipe.github.io/">gomesfellipe</a> utilizando <a href="https://openai.com/dall-e-2/">DALL·E 2</a>
</center>
</div>
</div>
<p>Se a imagem não for de uma obra de arte/pintura, não iniciamos a frase com o meio (esboço/pintura/qualquer que seja), em vez disso, começamos a frase descrevendo imediatamente a cena da maneira mais gramaticalmente correta possível (que seja difícil de entender errado).</p>
<p>Veja um exemplo que vi na internet, dizer algo como “Um homem e uma mulher de vestido vermelho ao lado de um cavalo” pode ser mal interpretado pela IA, pois o homem e a mulher podem estar no vestido vermelho ou com roupas vermelhas, além de faltar mais detalhes do que estamos imaginando. Veja como ficou o exemplo gerado:</p>
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/homem_mulher_1.png" style="width:90.0%" />
</br>
Imagem gerada por <a href="https://gomesfellipe.github.io/">gomesfellipe</a> utilizando <a href="https://openai.com/dall-e-2/">DALL·E 2</a>
</center>
<p>Até que o resultado não ficou tão ruim, com pelo menos uma imagem com o rapaz de camisa branca. Mas não era exatamente essa cena que tinha em mente, vamos tentar descrever melhor a cena que gostariamos de ver: “Um homem de terno preto e uma mulher de lindo vestido vermelho ao lado de seu majestoso cavalo marrom enquanto observam o pôr do sol”:</p>
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/homem_mulher_2.png" style="width:90.0%" />
</br>
Imagem gerada por <a href="https://gomesfellipe.github.io/">gomesfellipe</a> utilizando <a href="https://openai.com/dall-e-2/">DALL·E 2</a>
</center>
<p>Nós já estavamos vendo essa cena mentalmente, mas simplesmente não a havíamos descrito bem o suficiente. Então sempre pense nas descrições dessa maneira, tentando explicar uma fotografia para uma criança de dez anos de uma forma que provavelmente seria capaz de desenhá-la ou algo muito parecido sem ver a foto.</p>
<p>Além de descrever bem as fotos, existem alguns tipos de palavras-chave que podem ajudar a melhorar os detalhes, veja alguns bastante populares que criam resultados surpreendentes: “4k”, “Unreal engine”, “Ray tracing”, “Fotorrealismo”, “Hiper-realismo”.</p>
<div class="w3-panel w3-pale-green w3-border">
<p>  ⭐️ Sucesso!</p>
<p>Agora, juntando todas essas dicas, acho que você está pronto para tentar construir seus próprios “parâmetros”.</p>
</div>
</div>
</div>
<div id="dalle-mini-e-stable-diffusion" class="section level1">
<h1>DALL·E Mini e Stable Diffusion</h1>
<blockquote>
<p>Ainda não tenho acesso ao DALL·E 2 e agora?</p>
</blockquote>
<p>Bom, a OpenAI apresentou o primeiro (e impressionante) modelo para gerar imagens com DALL·E, certo? A partir daí a comunidade ficou enlouquecida e muitos cientistas de dados tentaram reproduzir os resultados inspirados no <a href="https://arxiv.org/abs/%202204.06125">artigo oficial</a>.</p>
<p>A versão mais promissora que encontrei foi a <a href="https://huggingface.co/spaces/dalle-mini/dalle-mini">DALL·E mini</a>, desenvolvida por <a href="https://www.craiyon.com/">craiyon.com</a> que é é um modelo de IA capaz de gerar figuras formidáveis a partir de qualquer input de texto. Além disso eles estão trabalhando na versão <a href="https://wandb.ai/dalle-mini/dalle-mini/reports/DALL%C2%B7E-mini-Generate-images-from-any-text-prompt--VmlldzoyMDE4NDAy">“DALL·E mega”</a> que possui diversas melhorias nos otimizadores, na arquitetura em geral e treinada em datasets maiores (uma versão beta ja pode ser <a href="https://github.com/borisdayma/dalle-mini">importada via Python</a>).</p>
<p>Além desta, outro lançamento público anunciado recentemente (e muito promissor) foi o <a href="https://stability.ai/blog/stable-diffusion-public-release">Stable Difusion</a>, que após incansáveis revisões jurídicas, éticas e de tecnologia, lançaram o modelo e um
<a href="https://huggingface.co/spaces/stabilityai/stable-diffusion">aplicativo web</a> pronto para uso, com licença permissiva para uso comercial e não comercial.</p>
<p>É muito legal ver nestas ferramentas, o fruto de muitas horas de esforço coletivo para criar um único arquivo que comprime a “informação visual da humanidade” em alguns gigabytes!</p>
<div id="exemplos-1" class="section level2">
<h2>Exemplos</h2>
<p>Veja algumas imagens geradas tentando descrever sentimentos:</p>
<div class="row">
<div class="column4">
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/sentimento_felicidade.png" style="width:90.0%" />
</br>
“Felicidade”
</center>
</div>
<div class="column4">
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/sentimento_amor.png" style="width:90.0%" />
</br>
“Amor”
</center>
</div>
<div class="column4">
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/sentimento_solidao.png" style="width:90.0%" />
</br>
“Solidão”
</center>
</div>
</div>
<div style="text-align:center">
<p>Imagens geradas por <a href="https://gomesfellipe.github.io/">gomesfellipe</a> utilizando <a href="https://huggingface.co/spaces/dalle-mini/dalle-mini">DALL·E Mini</a></p>
</div>
<p>A idéia de gerar estas imagens era tentar entender como uma IA “pensaria” sobre estes termos mas, para surpresa de ninguém, os resultados foram muito próximos de uma busca no Google (dado que o modelo foi treinado em conjuntos de dados públicos). É possível notar também alguns “bugs” como o último smile e um “coração duplo”.</p>
<p>Mesmo assim, achei interessante as paletas de cores apresentadas com cores mais “alegres” para felicidade (como verde, azul, branco e o amarelo dos “smiles”), um vermelho/rosa para amor e solidão em tons de cinza.</p>
<p>Essa rede tem algumas limitações com rostos e acabam sendo meio distorcidas (segundo os desenvolvedores, é uma limitação atual do codificador de imagem mas eles já estão trabalhando nisso). Veja a seguir uma comparação do resultado da DALL·E 2 vs DALL mini para a frase “Uma sereia nadando em um mar de fogo”:</p>
<div class="row">
<div class="column6">
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/sereia_1.jpg" style="width:90.0%" />
</center>
</div>
<div class="column6">
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/sereia_2.jpg" style="width:90.0%" />
</br>
</center>
</div>
</div>
<div style="text-align:center">
<p>Imagens geradas por <a href="https://gomesfellipe.github.io/">gomesfellipe</a> utilizando <a href="https://huggingface.co/spaces/dalle-mini/dalle-mini">DALL·E Mini</a></p>
</div>
<p>A imagem gerada pela DALL·E mini tem uma resolução mais baixa e demorou um pouco mais para ser processada. Um ponto interessante é como mesmo esse modelo “menor” já é capaz de entender um “mar” e gerar o reflexo na água. Os “rostos” gerados pela DALL·E mini muitas vezes são comparados com “sonhos” e até mesmo meio assustadores enquanto que a DALL·E 2 conseguiu entregar uma imagem que, apesar de meio “caricata”, até que ficou bastante detalhada.</p>
</div>
</div>
<div id="opções-alternativas" class="section level1">
<h1>Opções Alternativas</h1>
<p>Depois que o artigo com a ideia principal foi divulgado, a comunidade começou a desenvolver diversas redes que trabalhassem de forma semelhante. Nenhuma das redes conseguiu ser tão realistas quando a DALL·E mas fica aquela coisa meio psicodelica que se parece mesmo com um sonho.</p>
<p>Existem diversas versões, como por exemplo:</p>
<ul>
<li><a href="https://colab.research.google.com/drive/1go6YwMFe5MX6XM9tv-cnQiSTU50N9EeT#scrollTo=g7EDme5RYCrt">VQGAN+CLIP</a> (focaremos nesta);</li>
<li><a href="https://colab.research.google.com/drive/1fWka_U56NhCegbbrQPt4PWpHPtNRdU49?usp=sharing#scrollTo=zvZFRZtcv8Mp">CLIP-GLaSS</a>;</li>
<li><a href="https://colab.research.google.com/github/eyaler/clip_biggan/blob/main/WanderCLIP.ipynb#scrollTo=lT3rLJx4VjlD">BigGAN + CLIP + CMA-ES</a>;</li>
<li><a href="https://www.artstation.com/blogs/stijn/B276/ai-sketches-with-vqgan-and-clip-for-concept-art">Disco Diffusion v4.1</a>;</li>
<li><a href="https://grisk.itch.io/clip-app">Um app para Windows que usa a própria RAM do pc</a>;</li>
<li><a href="https://www.midjourney.com/home/">Midjourney</a>;</li>
<li><a href="https://www.reddit.com/r/learnmachinelearning/comments/l4qhnp/openais_dalle_alternatives_with_colab_code_deep/">Dentre outras…</a></li>
</ul>
<p>Todos os notebooks que estão na lista acima são hospedados no Google Collab e podem ser executados sem nenhum tipo de pré-configuração de ambiente. O modelo mais popular (e o que eu utilizei mais) acabou sendo a VQGAN+CLIP que foi inicialmente escrito em espanhol e depois em inglês.</p>
<div id="vqganclip" class="section level2">
<h2>VQGAN+CLIP</h2>
<p>Apesar de muito democrática, o problema de hospedar esses notebooks no Google Collab é que se você estiver usando um usuário gratuito, descobrirá que a GPU e RAM são bem limitada. Algumas imagens precisavam de até 5h para serem geradas e mesmo assim o resultado não ficava bom (ri muito com alguns resultados 😂), enquanto que as imagens geradas com o uso da GPU rodavam em alguns minutos e dava para ver que a rede conseguia “ir mais longe”, alcançando imagens com resolução melhor.</p>
<p>Veja a seguir uma imagem que criei a partir de uma foto da Amora (minha cachorrinha) como “chute inicial”:</p>
<p>” A happy dog in the desert:200 | sunset in the background:100 | planets in the sky:100 | by Salvador Dali:100 | turtle:-100 | city:-100 | buildings:-200”</p>
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/bafo_surrealista.png" style="width:80.0%" />
</br>
Imagem gerada por <a href="https://gomesfellipe.github.io/">gomesfellipe</a> utilizando <a href="https://colab.research.google.com/drive/1go6YwMFe5MX6XM9tv-cnQiSTU50N9EeT#scrollTo=ZdlpRFL8UAlW">VQGAN+CLIP</a>
</center>
<p>Particularmente, gostei bastante do resultado final mas não foi tão fácil utilizando esta rede. Antes de submeter a imagem no notebook, precisei remover o fundo para remover qualquer tipo de ruído pois a rede não é capaz de distinguir o que é um cachorro, o que é meu braço ou o armário ao fundo e os resultados ficavam muito estranhas. Além disso fiz uma colagem (no Power Point mesmo) com alguns elementos que eu gostaria que estivessem na imagem data determinar suas posições.</p>
<div class="w3-panel w3-pale-yellow w3-border">
<p>  ⚠️ Alerta!</p>
<p>Eu tinha muito claro em minha mente aonde gostaria que os elementos estivessem posicionados, porém, esta etapa de colagem dos elementos é completamente opcional! É uma forma de “guiar” a rede para resultados que estamos procurando, parando em determinada interação e ajustando a posição de elementos (muito útil para arrumar algumas estranhezas que aparecem em rostos) e inputando novamente como imagem inicial.</p>
</div>
<p>Além disso, você deve ter notado a presença de pipes “|” e uns valores (como dicionários do Python). A idéia é que as palavras-chave que você colocar entre cada um desses pipes influenciará bastante na imagem final e até mesmo remover coisas que não desejamos.</p>
<p>A primeira sentença é definida automaticamente como 100 “unidades”. Logo em seguida, as próximas sentenças receberão apenas 1 “unidade”. O ideal é colocar o “valor” associado aquela “chave” que representa o quão “proeminente” será aquele elemento na imagem.</p>
<p>Note ainda que eu tentei evitar que o modelo incluí-se novos elementos como uma cidade que estava se formando ao fundo ou uma tartaruga no canto esquerdo informando valores negativos para estes elementos que nãa gostaria que aparecessem.</p>
<p>Estes notebooks não salvam seus resultados, quando você atualizar a página, outra seção será iniciada e todo o trabalho será perdido! Então quando gostar de alguma imagem, não esqueça de salvá-la!</p>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  💡 Dica</p>
<p>Nem sempre a última imagem gerada no processo é a que nós mais gostamos, então vale a pena conferir como foi o processo de aprendizagem em “épocas” anteriores.</p>
</div>
</div>
<div id="mais-parâmetros" class="section level2">
<h2>Mais Parâmetros</h2>
<p>Praticamente todos esses notebooks possuem os mesmos parâmetros então passarei por alguns que considero interessantes para se ter uma noção geral de como funciona:</p>
<ul>
<li><p><code>model</code>: há várias opções de modelos treinados em conjuntos de dados específicos para diferentes tarefas, como por exemplo:</p>
<ul>
<li>Imagens com diferentes texturas: <code>imagenet_1024</code>, <code>imagenet_16384</code>, <code>sflckr</code>, <code>coco</code>;</li>
<li>Imagens com estilos de arte: <code>wikiart_1024</code>, <code>wikiart_16384</code>;</li>
<li>Rostos com diferentes traços: <code>faceshq</code>, <code>ffhq</code>, <code>celebahq</code>;</li>
</ul></li>
<li><p><code>inicial_image</code>: podemos ter uma idéia de elementos que gostaríamos que estivesse na imagem e então criar uma imagem para usar como “chute inicial” para direcionar o trabalho da rede;</p></li>
<li><p><code>seed</code>: é bom colocar um número aleatório (maior que zero) para garantir que o desenvolvimento da imagem seja reprodutível;</p></li>
<li><p><code>max_interactions</code>: é o número de vezes que o modelo vai “trabalhar” na imagem. Pode ser limitado, a menos que você pague pelo Google Collab Pro (aí da para colocar um valor bem alto e avaliar um bom ponto de parada após alguns experimentos).</p></li>
<li><p><code>height</code> e <code>width</code>: a altura e a largura são colocadas automaticamente em 600 e 600. Pode ser que demore um pouco então para quem estiver usando a versão free pode ser útil abaixar para cerca de 200 de largura e altura para aliviar no processamento da imagem e permitir mais iterações.</p></li>
</ul>
</div>
<div id="mais-exemplos" class="section level2">
<h2>Mais Exemplos</h2>
<div class="row">
<div class="column8">
<p>Veja um exemplo de arte gerada a partir de um quadro, onde a tecnologia atua como um colaborador criativo em vez de uma ferramenta básica:</p>
<p>Esta pintura é intitulada como “Desolate Civilisation” e é composta por 9 pinturas futuristas criadas e montadas utilizando VQGAN+CLIP para se assemelhar à Mona Lisa (via <a href="https://creator.nightcafe.studio/create">NightCafe Studio</a>).</p>
<p>Interessante como o autor divide a tarefa em 9 “minitarefas”, facilitando assim a produção da imagem toda (além de dar um toque artístico bem interessante).</p>
</div>
<div class="column4">
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/monalisa_nightcafe.png" style="width:90.0%" />
</br>
<em>Desolate Civilisation</em> - <a href="https://creator.nightcafe.studio/create">NightCafe Studio</a>
</center>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="discussão-filosófica" class="section level1">
<h1>Discussão Filosófica</h1>
<p>Estas novas abordagens estão mudando definitivamente a natureza dos processos criativos. Além de nós, meros mortais não-desenhistas, os artistas também podem se beneficiar destas tecnologias como fonte de inspiração, seja gerando imagens aleatórias sobre coisas que vêm em mente ou ainda “tunar” suas obras, mesclando com diferentes elementos ou tipos de estilos.</p>
<div class="row">
<div class="column8">
<p>Apesar de interessante, para pessoas questionadoras, pode surgir alguma questão filosófica como: <strong>será que isto é arte</strong>? Existem muitas definições de arte e seu significado varia conforme a época ou cultura.</p>
<p>Li diferentes definições e refleti bastante sobre o assunto, e a definição que mais me agradou foi a de <strong>Immanuel Kant</strong> (um dos meus filósofos favoritos), que sugere que: “a arte diferencia-se da natureza por ser uma atividade racional e livre. Assim, uma teia de aranha, embora possa parecer bela, não é uma obra de arte, já que se trata de uma tarefa mecânica e natural. A arte também se diferencia da ciência, já que para se produzir uma obra de arte não basta ter conhecimento sobre um determinado assunto - é preciso ter habilidade para fazer. Kant define a arte estética como aquela cuja finalidade imediata é o sentimento do prazer, não apenas o prazer ligado às sensações, mas também o prazer da reflexão.”</p>
</div>
<div class="column4">
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/arte_dalle.png" style="width:90.0%" />
</br>
Imagem gerada por <a href="https://gomesfellipe.github.io/">gomesfellipe</a> utilizando <a href="https://openai.com/dall-e-2/">DALL·E 2</a>
</center>
</div>
</div>
<p>Imagino que, pelo menos hoje em dia e por um bom tempo, a IA por si só não conseguirá produzir arte, pois até então todos esses modelos estão “aprendendo” com os inputs que fornecemos e produzindo outputs que pedimos. Isso é uma limitação de uma “inteligência artificial fraca” não sendo capaz de executar a atividade artística “livremente”, além de que sua finalidade imediata não tem haver com prazer de reflexão nenhuma.</p>
<p>Enquanto continuamos a filosofar e especular sobre a definição de arte, podemos usar estes modelos para ajudar na criação de valor com as “artes” mais necessárias no mundo capitalista que vivemos. Veja como fica “Uma foto em 4k de um carro futurista em um salão todo branco e vazio”:</p>
<center>
<img src="/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/dalle_car.png" style="width:90.0%" />
</br>
Imagem gerada por <a href="https://gomesfellipe.github.io/">gomesfellipe</a> utilizando <a href="https://openai.com/dall-e-2/">DALL·E 2</a>
</center>
<p>Essas imagens mostram como podemos usar estes modelos para produzir protótipos de bens de consumo, páginas iniciais de sites ou até pôsteres de filmes (imagina “Futuristic Fast and Furious” 😅 😂).</p>
</div>
<div id="conclusão" class="section level1">
<h1>Conclusão</h1>
<p>Todos esses experimentos me fizeram entender melhor o que é possível e o que não é possível de fazer, mas me deixaram com muitas dúvidas de questões filosóficas sobre o que é a arte em si no sentido mais amplo 🤯.</p>
<p>No futuro, gostaria de explorar novas formas de me divertir, criar arte e encontrar caminhos para usar essa nova tecnologia para facilitar o trabalho das pessoas e, quem sabe, até monetizar!</p>
<p>Espero que tenham gostado, qualquer crítica ou sugestão será muito bem vinda!</p>
<p>Abraços!</p>
<p><a href="https://gomesfellipe.github.io/about/">Fellipe Gomes</a></p>
</div>
<div id="referências" class="section level1">
<h1>Referências</h1>
<ul>
<li><a href="https://www.reddit.com/r/bigsleep/comments/p15fis/tutorial_an_introduction_for_newbies_to_using_the/" class="uri">https://www.reddit.com/r/bigsleep/comments/p15fis/tutorial_an_introduction_for_newbies_to_using_the/</a></li>
<li><a href="https://openai.com/dall-e-2/" class="uri">https://openai.com/dall-e-2/</a></li>
<li><a href="https://github.com/openai/DALL-E/blob/master/notebooks/usage.ipynb" class="uri">https://github.com/openai/DALL-E/blob/master/notebooks/usage.ipynb</a></li>
<li><a href="https://colab.research.google.com/drive/1go6YwMFe5MX6XM9tv-cnQiSTU50N9EeT#scrollTo=ZdlpRFL8UAlW" class="uri">https://colab.research.google.com/drive/1go6YwMFe5MX6XM9tv-cnQiSTU50N9EeT#scrollTo=ZdlpRFL8UAlW</a></li>
<li><a href="https://www.artstation.com/blogs/stijn/B276/ai-sketches-with-vqgan-and-clip-for-concept-art" class="uri">https://www.artstation.com/blogs/stijn/B276/ai-sketches-with-vqgan-and-clip-for-concept-art</a></li>
<li><a href="https://arxiv.org/abs/2204.06125" class="uri">https://arxiv.org/abs/2204.06125</a></li>
<li><a href="https://arxiv.org/abs/2203.13131" class="uri">https://arxiv.org/abs/2203.13131</a></li>
<li><a href="https://www.artstation.com/blogs/stijn/B276/ai-sketches-with-vqgan-and-clip-for-concept-art" class="uri">https://www.artstation.com/blogs/stijn/B276/ai-sketches-with-vqgan-and-clip-for-concept-art</a></li>
<li><a href="https://huggingface.co/spaces/dalle-mini/dalle-mini" class="uri">https://huggingface.co/spaces/dalle-mini/dalle-mini</a></li>
<li><a href="https://github.com/borisdayma/dalle-mini" class="uri">https://github.com/borisdayma/dalle-mini</a></li>
<li><a href="https://wandb.ai/dalle-mini/dalle-mini/reports/DALL-E-mini-Generate-images-from-any-text-prompt--VmlldzoyMDE4NDAy" class="uri">https://wandb.ai/dalle-mini/dalle-mini/reports/DALL-E-mini-Generate-images-from-any-text-prompt--VmlldzoyMDE4NDAy</a></li>
<li><a href="https://stability.ai/blog/stable-diffusion-announcement" class="uri">https://stability.ai/blog/stable-diffusion-announcement</a></li>
<li><a href="https://siliconangle.com/2022/07/14/metas-latest-generative-ai-system-creates-stunning-images-sketches-text/" class="uri">https://siliconangle.com/2022/07/14/metas-latest-generative-ai-system-creates-stunning-images-sketches-text/</a></li>
<li><a href="https://creator.nightcafe.studio/create" class="uri">https://creator.nightcafe.studio/create</a></li>
<li><a href="https://michaelis.uol.com.br/moderno-portugues/busca/portugues-brasileiro/arte" class="uri">https://michaelis.uol.com.br/moderno-portugues/busca/portugues-brasileiro/arte</a></li>
<li><a href="https://www.significados.com.br/arte/" class="uri">https://www.significados.com.br/arte/</a></li>
</ul>
</div>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2022-08-08-dataart-primeiros-passos/">Gerando arte com Inteligência Artificial</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>Fundamentos de Data Science</category>
      <category>Inteligência Artificial</category>
      <category>Programação e Ferramentas</category>
      <category domain="tag">dalle2</category>
      <category domain="tag">data-science</category>
      <category domain="tag">dataart</category>
      <category domain="tag">gan</category>
      <category domain="tag">inteligencia-artificial</category>
      <category domain="tag">python</category>
      <category domain="tag">redes-neurais</category>
      <category domain="tag">vqgan&#43;clip</category>
    </item>
    <item>
      <title>Solução Final - ML Olympiad [2º lugar]</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/</guid>
      <description>Confira a estratégia aplicada para esta competição</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        

<div id="TOC">
<ul>
<li><a href="#introdu%C3%A7%C3%A3o" id="toc-introdução">Introdução</a></li>
<li><a href="#defini%C3%A7%C3%A3o-do-problema-de-neg%C3%B3cio" id="toc-definição-do-problema-de-negócio">Definição do problema de negócio</a></li>
<li><a href="#an%C3%A1lise-explorat%C3%B3ria-em-r" id="toc-análise-exploratória-em-r">Análise Exploratória (em R)</a>
<ul>
<li><a href="#estrutura-da-base" id="toc-estrutura-da-base">Estrutura da base</a></li>
<li><a href="#ano-da-base-de-dados" id="toc-ano-da-base-de-dados">Ano da base de dados</a></li>
<li><a href="#target" id="toc-target">Target</a></li>
</ul></li>
<li><a href="#machine-learning-em-python" id="toc-machine-learning-em-python">Machine Learning (em Python)</a>
<ul>
<li><a href="#importar-dependencias" id="toc-importar-dependencias">Importar dependencias</a></li>
<li><a href="#carregar-dados" id="toc-carregar-dados">Carregar dados</a></li>
<li><a href="#modelagem" id="toc-modelagem">Modelagem</a></li>
</ul></li>
<li><a href="#submiss%C3%A3o" id="toc-submissão">Submissão</a></li>
<li><a href="#considera%C3%A7%C3%B5es-finais" id="toc-considerações-finais">Considerações Finais</a></li>
</ul>
</div>

<div id="introdução" class="section level1">
<h1>Introdução</h1>
<p>No final de Janeiro desde ano (2022) o <a href="https://www.meetup.com/TensorFlowSP/events/284607061/">TFUG - TensorFlow Users Group de São Paulo</a> lançou uma competição no Kaggle para prever as notas do enem que tem relação com um dos 17 tópicos de Desenvolvimento Sustentável das Nações Unidas - <em>Educação de Qualidade</em>.</p>
<p>Além de divertido, o desafio foi repleto de possibilidades e bastante desafiador! Todos os competidores que trabalharam duro em pleno mês de carnaval estão de parabéns! 😅 😂</p>
<p>Aqui estão alguns dos prêmios recebidos:</p>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/premio.png" style="width:80.0%" />
</center>
<p>Como nesta competição havia bastante trabalho a ser feito e tivemos apenas 1 mês para trabalhar na solução, foi preciso fazer uma boa gestão do código e do tempo de desenvolvimento.</p>
<p>Nas seções abaixo apresento o racional por trás da minha solução bem como os 5 melhores modelos individuais (para cada nota) que utilizei em um ensemble para chegar ao segundo lugar.</p>
</div>
<div id="definição-do-problema-de-negócio" class="section level1">
<h1>Definição do problema de negócio</h1>
<p>O objetivo desta competição consistiu em prever as notas dos alunos(as) nas provas: Ciências da Natureza, Ciências Humanas, Linguagens e Códigos, Matemática e Redação.</p>
<p>Apesar das notas serem calculadas de maneira independente, a partir de modelos de <a href="http://portal.mec.gov.br/ultimas-noticias/389-ensino-medio-2092297298/17319-teoria-de-resposta-ao-item-avalia-habilidade-e-minimiza-o-chute">TRI (Teoria de Resposta ao Item)</a> que levam em consideração a performance em um caderno específico e na dificuldade de cada questão, o mesmo aluno realiza todas as provas em um curto período de tempo.</p>
<p>Portanto, esta tarefa pode ser enquadrada como um problema supervisionado de regressão com múltiplos outputs na qual as previsões são, de certa forma, dependentes da entrada umas das outras.</p>
<p>A validação da solução foi feita utilizando a métrica Mean Columnwise Root Mean Squared Error – MCRMSE, que é basicamente a média do RMSE calculado sobre as previsões de cada nota.</p>
</div>
<div id="análise-exploratória-em-r" class="section level1">
<h1>Análise Exploratória (em R)</h1>
<p>Convido o leitor a conferir o <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/">notebook publicado no Kaggle</a> com a análise exploratória completa. Aqui irei trazer apenas alguns dos principais insights que encontrei durante a etapa de análise exploratória.</p>
<div id="estrutura-da-base" class="section level2">
<h2>Estrutura da base</h2>
<p>Veja a seguir qual a estrutura geral da base de dados:</p>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/02_df_status.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>É notório que existem dados faltantes e que parece haver algum padrão. Vejamos com mais detalhse:</p>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/03_missing.png" style="width:95.0%" />
</center>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  💡 Insights!</p>
<p>Existem dados <em>missing</em> nas 5 targets que queremos prever e note que existe uma relação tanto entre as provas de Matemática e Ciências da Natuerza quanto nas de Ciências Humanas, Linguagens e Códigos e Redação, o que parece ocorrer devido a ausência do aluno incrito em comparecer a realização da prova no respectivo dia.</p>
</div>
</div>
<div id="ano-da-base-de-dados" class="section level2">
<h2>Ano da base de dados</h2>
<p>Essa informação não estava explicitamente disponível, mas após analisar a idade dos participantes em relação ao ano em que concluíram o ensino médio, foi possível identificar que tratavam-se dos dados de 2019, veja:</p>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/05_ano_concluiu.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>Essa informação poderia ser útil na hora de buscar dados externos (permitido nesta competição).</p>
<div class="w3-panel w3-pale-blue w3-border">
<p>  💡 Insights!</p>
<p>→ Atenção aos outliers: É no mínimo estranho uma pessoa que formou em 2007 ter 17 anos;</p>
<p>→ Como ninguém concluiu a escola no ano de 2019 e a média das idades vai diminuindo quanto mais próximo de 2018, parece que estes dados são de 2019. Essa informção poderia ser útil na hora de procurar por bases externas.</p>
</div>
</div>
<div id="target" class="section level2">
<h2>Target</h2>
<p>A primeira decisão importante era definir como enquadrar o problema; se seriam múltiplos modelos independentes ou modelos com saídas dependentes.</p>
<p>Primeiramente vejamos como eram as distribuições das notas por caderno:</p>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/07_distribuicao_target.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>Ao olhar estas distribuições foram surgindo várias idéias! Cheguei até a tentar modelos estatísticos GAM considerando a resposta como uma distribuição Beta (transformando as targets no intervalo [0,1]) mas acabou não apresentando bons resultados para a competição.. acho que seria necessário um pouco mais de preparação nos dados.</p>
<p>Apesar das notas do enem serem calculadas via TRI (Teoria de Resposta ao Item) que considera as notas independentes, parece existir alguma correlação entre as notas, veja:</p>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/08_correlacao_notas.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>As targets da nota de Línguas e Códigos e Ciências Humanas pareciam possuir uma correlação “interessante”, mas, após testar modelos de múltiplas respostas dependentes para cada dia (com e sem a nota da redação), em nenhum de meus testes superou (de maneira consistente) o desempenho de modelos que considerassem as saídas independentes. Portanto foquei em criar 5 modelos independentes.</p>
</div>
</div>
<div id="machine-learning-em-python" class="section level1">
<h1>Machine Learning (em Python)</h1>
<p>Toda a rotina de pré-processamento dos dados, feature engineering, modelagem, ensamble e pós-processamento foi realizada utilizando a linguagem Python para cada uma das 5 notas. Trouxe apenas o modelo final neste post mas, para chegar até aqui foram necessário muitos testes!</p>
<div id="importar-dependencias" class="section level2">
<h2>Importar dependencias</h2>
<p>Carregar pacotes Python:</p>
<pre class="python"><code># data prep
import numpy as np 
import pandas as pd 
# pre process
from sklearn.preprocessing import MinMaxScaler
# modeling
from sklearn.model_selection import train_test_split
from catboost import CatBoostRegressor
# plots
import seaborn as sns
import matplotlib.pyplot as plt</code></pre>
<p>Confira a baixo as funções desenvolvidas para a solução deste problema</p>
<details>
<summary>
(<em>Clique aqui para expandir as funções</em>)
</summary>
<pre class="python"><code>def prep_data_questionarios(df):
  &#39;&#39;&#39;
  Converte dados de questionario para ordinal
  &#39;&#39;&#39;
    # escolaridade pai
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;: 5, &#39;G&#39;: 6, &#39;H&#39;: -1}
    df.loc[:, &#39;Q001&#39;] = df.loc[:, &#39;Q001&#39;].map(to_map).astype(int)

    # escolaridade mae
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;: 5, &#39;G&#39;: 6, &#39;H&#39;: -1}
    df.loc[:, &#39;Q002&#39;] = df.loc[:, &#39;Q002&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # ocupacao pai
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;: -1}
    df.loc[:, &#39;Q003&#39;] = df.loc[:, &#39;Q003&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # ocupacao mae
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;: -1}
    df.loc[:, &#39;Q004&#39;] = df.loc[:, &#39;Q004&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # renda da familia
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;:5, &#39;G&#39;:6, &#39;H&#39;:7, &#39;I&#39;:8,
              &#39;J&#39;:9, &#39;K&#39;:10,&#39;L&#39;:11, &#39;M&#39;:12, &#39;N&#39;:13, &#39;O&#39;:14, &#39;P&#39;:15, &#39;Q&#39;:16}
    df.loc[:, &#39;Q006&#39;] = df.loc[:, &#39;Q006&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # empregado domestico
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3}
    df.loc[:, &#39;Q007&#39;] = df.loc[:, &#39;Q007&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # banheiro
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q008&#39;] = df.loc[:, &#39;Q008&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qnt de quartos
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q009&#39;] = df.loc[:, &#39;Q009&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qnt de carros
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q010&#39;] = df.loc[:, &#39;Q010&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qnt de motocicleta
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q011&#39;] = df.loc[:, &#39;Q011&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qnt de geladeira
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q012&#39;] = df.loc[:, &#39;Q012&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qnt de freezer
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q013&#39;] = df.loc[:, &#39;Q013&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qnt de maquina de lavar roupa
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q014&#39;] = df.loc[:, &#39;Q014&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qnt de maquina de secar roupa
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q015&#39;] = df.loc[:, &#39;Q015&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qnt de microondas
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q016&#39;] = df.loc[:, &#39;Q016&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qnt de maquina de lavar louca
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q017&#39;] = df.loc[:, &#39;Q017&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # tem aspirador de po
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1}
    df.loc[:, &#39;Q018&#39;] = df.loc[:, &#39;Q018&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qtd tv colorida
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q019&#39;] = df.loc[:, &#39;Q019&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # tem dvd
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1}
    df.loc[:, &#39;Q020&#39;] = df.loc[:, &#39;Q020&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # tem tv por assinatura
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1}
    df.loc[:, &#39;Q021&#39;] = df.loc[:, &#39;Q021&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qtd telefone celular
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q022&#39;] = df.loc[:, &#39;Q022&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qtd telefone fixo
    to_map = {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1}
    df.loc[:, &#39;Q023&#39;] = df.loc[:, &#39;Q023&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # qtd computador
    to_map =  {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}
    df.loc[:, &#39;Q024&#39;] = df.loc[:, &#39;Q024&#39;].map(to_map).astype(int) 

    # tem acesso a internet
    to_map =  {&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1}
    df.loc[:, &#39;Q025&#39;] = df.loc[:, &#39;Q025&#39;].map(to_map).astype(int) 
    
    return(df)
  
def fe_questionario(df):
  &#39;&#39;&#39;
  Gerar novas features artificiais baseadas nos dados de questionario
  &#39;&#39;&#39;
    df.loc[:, &quot;Q021+Q006&quot;] = df[&quot;Q021&quot;] + df[&quot;Q006&quot;]
    df.loc[:, &quot;Q018+Q006&quot;] = df[&quot;Q018&quot;] + df[&quot;Q006&quot;]
    df.loc[:, &quot;Q018+Q008&quot;] = df[&quot;Q018&quot;] + df[&quot;Q008&quot;]
    df.loc[:, &quot;Q010+Q018&quot;] = df[&quot;Q010&quot;] + df[&quot;Q018&quot;]
    df.loc[:, &quot;Q018+Q024&quot;] = df[&quot;Q018&quot;] + df[&quot;Q024&quot;]
    
    df.loc[:, &quot;Q018*Q006&quot;] = df[&quot;Q018&quot;] * df[&quot;Q006&quot;]
    df.loc[:, &quot;Q010*Q018&quot;] = df[&quot;Q010&quot;] * df[&quot;Q018&quot;]
    
    return df
  
def fe_mun(data):
    &#39;&#39;&#39;
    Gerar novas features a partir das localizacoes de municipio
    &#39;&#39;&#39;
    for c in list(data.columns[data.dtypes==&#39;category&#39;]):
        data.loc[:, c] = data.loc[:, c].astype(&#39;object&#39;)
    
    data.loc[:, &#39;FE_MUNICIPIO_PROVA_x_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = np.where(data.NO_MUNICIPIO_PROVA == data.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA , 1, 0)
    data.loc[:, &#39;FE_MUNICIPIO_PROVA_x_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = np.where(data.NO_MUNICIPIO_PROVA == data.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO , 1, 0)
    data.loc[:, &#39;FE_MUNICIPIO_PROVA_x_MUNICIPIO_ESC&#39;] = np.where(data.NO_MUNICIPIO_PROVA == data.NO_MUNICIPIO_ESC , 1, 0)
    data.loc[:, &#39;FE_MUNICIPIO_RESIDENCIA_x_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = np.where(data.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA == data.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO , 1, 0)
    data.loc[:, &#39;FE_MUNICIPIO_RESIDENCIA_x_MUNICIPIO_ESC&#39;] = np.where(data.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA == data.NO_MUNICIPIO_ESC , 1, 0)
    data.loc[:, &#39;FE_MUNICIPIO_NASCIMENTO_x_MUNICIPIO_ESC&#39;] = np.where(data.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA == data.NO_MUNICIPIO_ESC , 1, 0)
    
    for c in list(data.columns[data.dtypes==&#39;object&#39;]):
        data.loc[:, c] = data.loc[:, c].astype(&#39;category&#39;)
    
    return data
  
def fe_in(df):
    &#39;&#39;&#39;
    Gerar features a partir das indicadoras
    &#39;&#39;&#39;
    df.loc[:, &#39;IN_DEFICIT_ATENCAO+IN_TEMPO_ADICIONAL&#39;] = df[&quot;IN_DEFICIT_ATENCAO&quot;] + df[&quot;IN_TEMPO_ADICIONAL&quot;]
    df.loc[:, &#39;IN_LEDOR+IN_TRANSCRICAO&#39;] = df[&quot;IN_LEDOR&quot;] + df[&quot;IN_TRANSCRICAO&quot;]

    return df
  
def prep_co_escola(df):
    &#39;&#39;&#39;
    Converter codigo da escola para categorico
    &#39;&#39;&#39;
    df.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = [str(x) for x in df.CO_ESCOLA]
    df.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = np.where(df[&#39;CO_ESCOLA&#39;]==&#39;nan&#39;, np.nan, df[&#39;CO_ESCOLA&#39;])
    df.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = df.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;].astype(&#39;category&#39;)
    
    return df
  
def fe_extra(df):
    &#39;&#39;&#39;
    Gerar novas features 
    &#39;&#39;&#39;
    df.loc[:, &quot;FE_IDADE_DISCRETA&quot;] = pd.cut(df.NU_IDADE, (0, 15, 18, 23, 36, 60, 120), labels=[&#39;ADOLESCENTE&#39;,&#39;ADOLESCENTE_2&#39;, &#39;JOVEM&#39;,&#39;JOVEM_2&#39;, &#39;ADULTO&#39;, &#39;IDOSO&#39;]).astype(&#39;category&#39;)
    df.loc[:, &#39;FE_OCUPACAO_PAIS&#39;] = df.Q003 + df.Q004
    df.loc[:, &#39;FE_ESCOLARIDADE_PAIS&#39;] = df.Q001 + df.Q002
    df.loc[:, &#39;FE_RENDA_POR_PESSOA&#39;] = df.Q006 / df.Q005
    df.loc[:, &#39;FE_CELULAR_POR_PESSOA&#39;] = df.Q022 / df.Q005
    df.loc[:, &#39;FE_COMPUTADOR_POR_PESSOA&#39;] = df.Q024 / df.Q005
    df.loc[:, &#39;FE_VISAO_RUIM&#39;] = df[[&#39;IN_BAIXA_VISAO&#39;, &#39;IN_CEGUEIRA&#39;, &#39;IN_VISAO_MONOCULAR&#39;, &#39;IN_SURDO_CEGUEIRA&#39;]].max(axis=1)
    df.loc[:, &#39;FE_AUDICAO_RUIM&#39;] = df[[&#39;IN_SURDEZ&#39;, &#39;IN_DEFICIENCIA_AUDITIVA&#39;, &#39;IN_SURDO_CEGUEIRA&#39;]].max(axis=1)
    df.loc[:, &#39;FE_TDAH_MAIS_TEMPO&#39;] = df.IN_TEMPO_ADICIONAL + df.IN_DEFICIT_ATENCAO
    df.loc[:, &#39;FE_TDAH_MEDICADO&#39;] = np.where((df.IN_DEFICIT_ATENCAO==1)&amp;(df.IN_MEDICAMENTOS==1), 1, 0)
    df.loc[:, &#39;FE_RECURSO_VISAO&#39;] =  df[[&#39;IN_BRAILLE&#39;, &#39;IN_AMPLIADA_24&#39;, &#39;IN_AMPLIADA_18&#39;, &#39;IN_LEDOR&#39;, &#39;IN_MAQUINA_BRAILE&#39;, &#39;IN_LAMINA_OVERLAY&#39;]].max(axis=1)
    df.loc[:, &#39;FE_RECURSO_SURDEZ&#39;] =  df[[&#39;IN_LIBRAS&#39;, &#39;IN_LEITURA_LABIAL&#39;, &#39;IN_TRANSCRICAO&#39;]].max(axis=1)
    acess = [&#39;IN_ACESSO&#39;, &#39;IN_MESA_CADEIRA_RODAS&#39;, &#39;IN_MESA_CADEIRA_SEPARADA&#39;, &#39;IN_APOIO_PERNA&#39;, &#39;IN_CADEIRA_ESPECIAL&#39;, &#39;IN_CADEIRA_CANHOTO&#39;, &#39;IN_CADEIRA_ACOLCHOADA&#39;, &#39;IN_MOBILIARIO_OBESO&#39;, &#39;IN_SALA_INDIVIDUAL&#39;, &#39;IN_SALA_ESPECIAL&#39;, &#39;IN_SALA_ACOMPANHANTE&#39;, &#39;IN_MOBILIARIO_ESPECIFICO&#39;, &#39;IN_MATERIAL_ESPECIFICO&#39;]
    df.loc[:, &#39;FE_ACESSIBILIDADE&#39;] =  df[acess].max(axis=1)

    return df</code></pre>
</details>
<p> </p>
<p>Carregar features artificiais extraídas através de um modelo KNN. Não apresentarei o código aqui (talvez fique para um próximo post) mas a idéia é basicamente a seguinte:</p>
<div class="w3-panel w3-pale-yellow w3-border">
<p>  🧪 Feature Extraction com KNN</p>
<p>Ajuste um <code>KNeighborsRegressor</code> encontrando os K-vizinhos mais próximos de cada instância out-of-fold via validação cruzada (para evitar data leak) nos dados de treino e depois ajuste um modelo em todos os dados de treino para obter os K-vizinhos mais próximos nos dados de teste.</p>
</div>
<p>Quem sabe no futuro faço um post compartilhando esta estratégia com mais detalhes.</p>
<pre class="python"><code>knn_train = pd.read_csv(&quot;../input/knn/KNN_feat_train_CH_LC.csv&quot;)
knn_test = pd.read_csv(&quot;../input/knn/KNN_feat_test_CH_LC.csv&quot;)

knn_train_cn_mt = pd.read_csv(&quot;../input/knn/KNN_feat_train_CN_MT.csv&quot;)
knn_test_cn_mt = pd.read_csv(&quot;../input/knn/KNN_feat_test_CN_MT.csv&quot;)

knn_train_rd = pd.read_csv(&quot;../input/knn/KNN_feat_train_RD.csv&quot;)
knn_test_rd = pd.read_csv(&quot;../input/knn/KNN_feat_test_RD.csv&quot;)</code></pre>
</div>
<div id="carregar-dados" class="section level2">
<h2>Carregar dados</h2>
<p>Importar uma versão do dataset no formato <code>.parquet</code> que foi compactada com um truque para otimizar o consumo de memória disponibilizada pelos organizadores <a href="https://www.kaggle.com/code/caneiro/mlo-make-parquet">neste notebook</a>.</p>
<pre class="python"><code>train = pd.read_parquet(&#39;train.parquet&#39;)
test = pd.read_parquet(&#39;test.parquet&#39;)
sub = pd.read_csv(&#39;../input/qualityeducation/sample_submission.csv&#39;)</code></pre>
<p>Definir objetos com targets</p>
<pre class="python"><code>targets = [&#39;NU_NOTA_LC&#39;, &#39;NU_NOTA_CH&#39;, &#39;NU_NOTA_CN&#39;,  &#39;NU_NOTA_MT&#39;, &#39;NU_NOTA_REDACAO&#39;]
presencas = [&#39;TP_PRESENCA_LC&#39;, &#39;TP_PRESENCA_CH&#39;, &#39;TP_PRESENCA_CN&#39;, &#39;TP_PRESENCA_MT&#39;, &#39;TP_STATUS_REDACAO&#39;]</code></pre>
<div class="w3-panel w3-pale-yellow w3-border">
<p>  ⚠️ Atenção:</p>
<p>A feature de presença é muito importante no pós-processamento para atribuir nota zero aos alunos que não foram realizar a prova mas não faz sentido mantê-la nos dados de treino pois será sempre constante.</p>
</div>
<div id="dados-externos" class="section level3">
<h3>Dados externos</h3>
<p>Dados Externos utilizados:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li><a href="https://basedosdados.org/dataset/mundo-onu-adh">Atlas do Desenvolvimento Humano (ADH)</a></li>
</ol>
<p>Esta base tinha muita informação legal mas sua cobertura temporal estava bastante defasada (1991 - 2010) o que pode adicionar algum ruído ao modelo.</p>
<p>As features selecionadas (sem muito critério) desta base foram:</p>
<pre class="python"><code>extra1 = pd.read_csv(&quot;municipio.csv&quot;)

extra1 = extra1[extra1.ano==2010]

features_extra1 = [&#39;expectativa_vida&#39;, &#39;razao_dependencia&#39;, &#39;expectativa_anos_estudo&#39;,
&#39;taxa_analfabetismo_11_a_14&#39;, &#39;taxa_analfabetismo_15_a_17&#39;, &#39;taxa_analfabetismo_18_mais&#39;,
&#39;taxa_atraso_0_basico&#39;, &#39;taxa_atraso_0_fundamental&#39;, &#39;taxa_atraso_0_medio&#39;,
&#39;taxa_freq_bruta_medio&#39;, &#39;taxa_freq_liquida_medio&#39;,
&#39;taxa_freq_medio_18_24&#39;, &#39;taxa_freq_medio_6_14&#39;, &#39;indice_gini&#39;,&#39;prop_pobreza_extrema&#39;, &#39;prop_pobreza&#39;,
&#39;prop_renda_10_ricos&#39;, &#39;prop_renda_20_pobres&#39;, &#39;razao_10_ricos_40_pobres&#39;,&#39;renda_pc&#39; , &#39;renda_pc_quintil_1&#39;,
&#39;indice_theil&#39;, &#39;prop_trabalhadores_conta_proria&#39;, 
&#39;prop_empregadores&#39;, &#39;prop_ocupados_agropecuaria&#39;, &#39;prop_ocupados_comercio&#39;,
&#39;prop_ocupados_construcao&#39;, &#39;prop_ocupados_formalizacao&#39;, &#39;prop_ocupados_medio&#39;,
&#39;prop_ocupados_servicos&#39;, &#39;prop_ocupados_superior&#39;,
&#39;prop_ocupados_renda_0&#39;, &#39;renda_media_ocupados&#39;, &#39;indice_treil_trabalho&#39;,
&#39;taxa_ocupados_carteira&#39;, &#39;taxa_agua_encanada&#39;, 
&#39;taxa_banheiro_agua_encanada&#39;, &#39;taxa_coleta_lixo&#39;, &#39;taxa_energia_eletrica&#39;,
&#39;taxa_agua_esgoto_inadequados&#39;, &#39;taxa_criancas_dom_sem_fund&#39;,
&#39;pea&#39;, &#39;indice_escolaridade&#39;, &#39;indice_frequencia_escolar&#39;, 
&#39;idhm&#39;, &#39;idhm_e&#39;, &#39;idhm_l&#39;, &#39;idhm_r&#39;]
extra1 = extra1[[&#39;id_municipio&#39;]+features_extra1]

train = pd.merge(train, extra1, how=&#39;left&#39;, left_on=&#39;CO_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;, right_on=&#39;id_municipio&#39;)
test = pd.merge(test, extra1, how=&#39;left&#39;, left_on=&#39;CO_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;, right_on=&#39;id_municipio&#39;)</code></pre>
<ol start="2" style="list-style-type: decimal">
<li><a href="https://www.gov.br/inep/pt-br/acesso-a-informacao/dados-abertos/microdados/censo-escolar">Microdados do Censo Escolar da Educacação Básica</a></li>
</ol>
<p>Base disponível no mesmo site dos dados da competição e que trás informações muito ricas das escolas do Brasil. Infelizmente quase 75% da informação da escola do aluno era missing então esta base não conseguiu alavancar os ganhos do modelo de maneira considerável.</p>
<p>Nesta base foquei principalmente nas features utilizadas para calcular o IIE (Índice de Estrutura da Escola) que se baseia nos seguintes componentes:</p>
<table>
<colgroup>
<col width="32%" />
<col width="24%" />
<col width="42%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th>Componente 1: Pedagógica (IEE_Pedagógico):</th>
<th>Componente 2: Básica (IEE_Básico):</th>
<th>Componente 3: Tecnológica (IEE_Tecnológico):</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Qualificação do docente (formação acadêmica dos professores)</td>
<td>Água filtrada (binária)</td>
<td>Número de computadores por aluno (computadores disponíveis para uso dos alunos)</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Número de alunos por sala</td>
<td>Acesso à rede pública de energia (binária)</td>
<td>Número de equipamentos multimídia por aluno</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Número de funcionários por aluno</td>
<td>Acesso à rede pública de esgoto (binária)</td>
<td>Acesso a internet (binária)</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Quadra de esportes coberta (binária)</td>
<td>Coleta periódica de lixo (binária)</td>
<td>Laboratório de Ciências (binária)</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Biblioteca (binária)</td>
<td>Banheiro dentro do prédio (binária)</td>
<td>Laboratório de Informática (binária)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<ul>
<li><a href="https://leosalesblog.wordpress.com/2018/02/03/escola-ruim-aluno-ruim-entendendo-a-relacao-entre-estrutura-escolar-e-desempenho-no-enem/">Fonte</a></li>
</ul>
<pre class="python"><code># Importar dados
extra2 = pd.read_csv(&#39;microdados_ed_basica_2021.csv&#39;, error_bad_lines=False, sep=&#39;;&#39;, encoding=&#39;latin1&#39;, dtype={&#39;CO_ORGAO_REGIONAL&#39;: &#39;str&#39;})
extra2 = extra2[extra2.isnull().sum(axis=1) / extra2.shape[1] &lt; .9]

# Tratamento nas features
extra2.loc[:, &#39;QT_TOTAL_ALUNOS&#39;] = extra2[[&#39;QT_MAT_BAS_ND&#39;, &#39;QT_MAT_BAS_BRANCA&#39;, &#39;QT_MAT_BAS_PRETA&#39;, &#39;QT_MAT_BAS_PARDA&#39;, &#39;QT_MAT_BAS_AMARELA&#39;, &#39;QT_MAT_BAS_INDIGENA&#39;]].sum(axis=1).fillna(0)
extra2.loc[:, &#39;QT_TOTAL_PROFESSORES&#39;] = (extra2.QT_DOC_BAS + extra2.QT_DOC_INF + extra2.QT_DOC_INF_CRE + extra2.QT_DOC_INF_PRE + extra2.QT_DOC_FUND + extra2.QT_DOC_FUND_AI + extra2.QT_DOC_FUND_AF + extra2.QT_DOC_MED + extra2.QT_DOC_PROF + extra2.QT_DOC_PROF_TEC + extra2.QT_DOC_EJA + extra2.QT_DOC_EJA_FUND + extra2.QT_DOC_EJA_MED + extra2.QT_DOC_ESP + extra2.QT_DOC_ESP_CC + extra2.QT_DOC_ESP_CE).fillna(0)
extra2.loc[:, &#39;QT_SALAS_UTILIZADAS&#39;] = (extra2.loc[:, &#39;QT_TOTAL_ALUNOS&#39;] / extra2.QT_SALAS_UTILIZADAS).fillna(0)
extra2.loc[:, &#39;QT_COMP_DISP_ALUNO&#39;] = extra2.QT_DESKTOP_ALUNO + extra2.QT_COMP_PORTATIL_ALUNO + extra2.QT_TABLET_ALUNO

# Selecao de faetures importantes
features_extra2 = [&#39;CO_ENTIDADE&#39;, &#39;QT_SALAS_UTILIZADAS&#39;, &#39;QT_TOTAL_PROFESSORES&#39;, &#39;IN_QUADRA_ESPORTES_COBERTA&#39;, &#39;IN_BIBLIOTECA&#39;,
       &#39;IN_AGUA_POTAVEL&#39;, &#39;IN_ENERGIA_REDE_PUBLICA&#39;, &#39;IN_ESGOTO_REDE_PUBLICA&#39;, &#39;IN_LIXO_SERVICO_COLETA&#39;, &#39;IN_BANHEIRO&#39;,
       &#39;QT_COMP_DISP_ALUNO&#39;, &#39;QT_EQUIP_MULTIMIDIA&#39;, &#39;IN_INTERNET&#39;, &#39;IN_LABORATORIO_CIENCIAS&#39;, &#39;IN_LABORATORIO_INFORMATICA&#39;]
extra2 = extra2[features_extra2]

# Remover outliers
for c in list(extra2.iloc[:, 1:].columns):
    trs = extra2.loc[extra2[c]!=88888, c].quantile(.99)
    extra2.loc[(extra2[c]==88888)|(extra2[c]&gt;trs), c] = trs
    
#Normalizar para calcular IEE
scaler = MinMaxScaler()
to_iee = scaler.fit_transform(extra2.iloc[:, 1:])
to_iee = pd.DataFrame(to_iee, columns=extra2.iloc[:, 1:].columns)

# Calcular IEE e componentes
extra2.loc[:, &#39;COMP1&#39;] = to_iee[[&#39;QT_SALAS_UTILIZADAS&#39;, &#39;QT_TOTAL_PROFESSORES&#39;, &#39;IN_QUADRA_ESPORTES_COBERTA&#39;, &#39;IN_BIBLIOTECA&#39;]].sum(axis=1)
extra2.loc[:, &#39;COMP2&#39;] = to_iee[[&#39;IN_AGUA_POTAVEL&#39;, &#39;IN_ENERGIA_REDE_PUBLICA&#39;, &#39;IN_ESGOTO_REDE_PUBLICA&#39;, &#39;IN_LIXO_SERVICO_COLETA&#39;, &#39;IN_BANHEIRO&#39;]].sum(axis=1)
extra2.loc[:, &#39;COMP3&#39;] = to_iee[[&#39;QT_COMP_DISP_ALUNO&#39;, &#39;QT_EQUIP_MULTIMIDIA&#39;, &#39;IN_INTERNET&#39;, &#39;IN_LABORATORIO_CIENCIAS&#39;, &#39;IN_LABORATORIO_INFORMATICA&#39;]].sum(axis=1)
extra2.loc[:, &#39;IEE&#39;] = extra2.COMP1 + extra2.COMP2 + extra2.COMP3

train = pd.merge(train, extra2, how=&#39;left&#39;, left_on=&#39;CO_ESCOLA&#39;, right_on=&#39;CO_ENTIDADE&#39;).drop(&#39;CO_ENTIDADE&#39;, axis=1)
test = pd.merge(test, extra2, how=&#39;left&#39;, left_on=&#39;CO_ESCOLA&#39;, right_on=&#39;CO_ENTIDADE&#39;).drop(&#39;CO_ENTIDADE&#39;, axis=1)</code></pre>
</div>
</div>
<div id="modelagem" class="section level2">
<h2>Modelagem</h2>
<p>Testei muitos modelos e muitas abordagens (inclusive com finalidade de estudo). Foram modelos estatísticos (GAM considerando a distribuição Beta(0,1)), redes neurais (TabNet) e árvores mas no final das contas os que tiveram melhor custo/benefício foram o LightGBM e o CatBoost.</p>
<p>Sobre o tuning, tomei a decisão de não investir muito em otimização automática de hiperparâmetros pois o tempo era curto e os ganhos seriam pequenos comparados com o potencial ganho com a variedade de features que poderiam ser geradas, então fiz apenas alguns testes manuais conforme via necessidade.</p>
<div id="pre-processing" class="section level4">
<h4>Pre processing</h4>
<p>A etapa que investi bastante tempo foi para criar novas variáveis. A seguir trago algumas features construídas que foram utilizadas em determinados modelos, a partir dos dados disponíveis:</p>
<ul>
<li>Renda somada dos pais;</li>
<li>Nível de ocupação somado dos pais;</li>
<li>Renda dividido pelo número de pessoas na casa;</li>
<li>Quantidade de celulares por pessoa na casa;</li>
<li>Quantidade de computadores por pessoa na casa;</li>
<li>Se a pessoa possui visão ruim (se possui baixa visão, cegueira ou monocular);</li>
<li>Se a pessoa possui audição ruim (Surdez, deficiência auditiva);</li>
<li>Se o aluno possui TDAH e toma medicamento controlado;</li>
<li>Se o aluno possui TDAH e teve mais tempo de prova;</li>
<li>Se precisou de recurso de visão ou audição (libras, baile, etc);</li>
<li>Se o município que nasceu é o mesmo da escola;</li>
<li>Se o município que fez a prova é o mesmo da escola;</li>
<li>Se o município da prova é o mesmo da residência;</li>
<li>Nota média dos alunos da respectiva escola nas outras provas (*);</li>
<li>Renda média dos alunos da respectiva escola (*).</li>
</ul>
<p>(*) Estas features precisaram ser calculadas de maneira muito cuidadosa para não causar algum tipo de data leak!</p>
</div>
<div id="post-processing" class="section level4">
<h4>Post Processing</h4>
<p>Essa base tinha uma pegadinha que fazia muita diferença no resultado final. Existem duas possibilidades de um aluno tirar zero em uma prova: errar tudo ou não comparecer.</p>
<p>Como temos a informação da presença do aluno na prova (o que na prática seria meio estranho) bastava dar zero para os alunos faltantes na hora de prever nos dados de teste para submeter.</p>
</div>
<div id="linguagens-e-códigos" class="section level3">
<h3>Linguagens e Códigos</h3>
<p>Definir finalidade de algumas colunas:</p>
<pre class="python"><code># colunas que serao dropadas
to_drop = [&#39;IN_PROVA_DEITADO&#39;,
            &#39;NU_INSCRICAO&#39;,
            &#39;CO_MUNICIPIO_ESC&#39;,
            &#39;CO_UF_NASCIMENTO&#39;,
            &#39;CO_UF_RESIDENCIA&#39;,
            &#39;CO_UF_ESC&#39;,
            &#39;CO_UF_PROVA&#39;,
            &#39;CO_MUNICIPIO_PROVA&#39;,
            &#39;CO_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;,
            &#39;CO_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;]

# definir target e presenca
target = &quot;NU_NOTA_LC&quot;
presenca = &quot;TP_PRESENCA_LC&quot;

# demais notas para dropar (menos ch)
notas = list(set(targets)-set([target, &#39;NU_NOTA_CH&#39;]))</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de treino</p>
<pre class="python"><code>X = train.copy()
X.loc[:, &#39;knn_feature&#39;] = knn_train.knn_oof
X = X.drop(to_drop, axis=1) 
X = X[X[presenca]==1]
X = X[~X[target].isnull()]

X = X.loc[:, ~X.columns.isin([target]+[presenca]+notas)]
X.loc[:, &#39;FE_RENDA&#39;] = X.loc[:, &#39;Q006&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1000, &#39;C&#39;:1500, &#39;D&#39;:2000,
&#39;E&#39;:2500, &#39;F&#39;:3000, &#39;G&#39;:4000, &#39;H&#39;:5000, &#39;I&#39;:6000, &#39;J&#39;:7000,&#39;K&#39;:8000,&#39;L&#39;:9000,
&#39;M&#39;:10000, &#39;N&#39;:12000, &#39;O&#39;:15000, &#39;P&#39;:20000, &#39;Q&#39;:30000}).astype(int) 
X = prep_data_questionarios(X)
X = fe_mun(X)
X = fe_questionario(X)
X = fe_in(X)
X = prep_co_escola(X)
X = fe_extra(X)

y = train.loc[(train[presenca]==1)&amp;(~train[target].isnull()), target].astype(np.float64)</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de teste</p>
<pre class="python"><code>X_test = test.copy()
X_test.loc[:, &#39;knn_feature&#39;] = knn_test.knn_test
X_test = X_test.drop(to_drop, axis=1) 

X_test = X_test.loc[:, ~X_test.columns.isin([presenca])]
X_test.loc[:, &#39;FE_RENDA&#39;] = X_test.loc[:, &#39;Q006&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1000, &#39;C&#39;:1500, &#39;D&#39;:2000,
&#39;E&#39;:2500, &#39;F&#39;:3000, &#39;G&#39;:4000, &#39;H&#39;:5000, &#39;I&#39;:6000, &#39;J&#39;:7000, &#39;K&#39;:8000,&#39;L&#39;:9000,
&#39;M&#39;:10000, &#39;N&#39;:12000, &#39;O&#39;:15000, &#39;P&#39;:20000, &#39;Q&#39;:30000}).astype(int) 
X_test = prep_data_questionarios(X_test)
X_test = fe_mun(X_test)
X_test = fe_questionario(X_test)
X_test = fe_in(X_test)
X_test = prep_co_escola(X_test)
X_test = fe_extra(X_test)</code></pre>
<p>Feature engineering separada para evitar data leak:</p>
<pre class="python"><code># calcular estatisticas nos dados de treino
co_escola_renda_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).FE_RENDA.mean()
co_escola_idade_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).NU_IDADE.mean()
co_escola_nota_ch = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).NU_NOTA_CH.mean()
X = X.drop(&#39;NU_NOTA_CH&#39;, axis=1)

# instanciar objeto com as estatisticas por escola
co_escola_aux = pd.DataFrame({
    &#39;CO_ESCOLA&#39;: co_escola_renda_media.index,
    &#39;FE_ESCOLA_RENDA_MEDIA&#39;: co_escola_renda_media,
    &#39;FE_IDADE_MEDIA&#39;: co_escola_idade_media,
    &#39;FE_NOTA_CH&#39;: co_escola_nota_ch
}).reset_index(drop=True)

# Concatenar estatisticas nas bases de treino e teste
X = pd.merge(X, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)
X_test = pd.merge(X_test, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)

# Codigo da escola para categorico
X.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)
X_test.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)

# Features de contagem
X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})</code></pre>
<p>Ajustar modelo:</p>
<pre class="python"><code>cat_feat = X.columns[X.dtypes==&#39;category&#39;]
cat_indices = [X.columns.get_loc(x) for x in cat_feat]

for c in list(cat_feat):
    X.loc[:, c] = X.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)
    X_test.loc[:, c] = X_test.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)

X_train, X_eval, y_train, y_eval = train_test_split(X, y, test_size=0.1, random_state=SEED)
    
clf = CatBoostRegressor(random_state=314,
                            cat_features=cat_indices,
                            verbose=0,
                            loss_function = &quot;RMSE&quot;,
                            od_type = &quot;Iter&quot;,
                            od_wait = 100,
                            iterations=3000,
                            use_best_model=True)

clf.fit(X, y, eval_set = (X_eval, y_eval), verbose=False, plot=True)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/lc_catboost.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>Salvar previsões:</p>
<pre class="python"><code>sub.loc[:, &#39;NU_NOTA_LC&#39;] = clf.predict(X_test)
# alunos que nao foram fazer a prova tiraram zero
sub.loc[test.TP_PRESENCA_LC!=1, &#39;NU_NOTA_LC&#39;] = 0</code></pre>
<p>Comparar distribuição da target nos dados de treino com relação às previsões do modelo:</p>
<pre class="python"><code>sns.kdeplot(train.loc[:, target], shade=True, color=&#39;r&#39;, clip=[0,1000])
sns.kdeplot(sub.loc[:, target], shade=True, color=&#39;b&#39;, clip=[0,1000])
plt.legend(labels=[&#39;train&#39;, &#39;predict&#39;])
plt.title(target)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/lc_pred.png" style="width:50.0%" />
</center>
</div>
<div id="ciências-humanas" class="section level3">
<h3>Ciências Humanas</h3>
<p>Novas features desenvolvidas especificamente para este modelo:</p>
<pre class="python"><code>def fe_ch(df):
    
    df.loc[:, &#39;FE_RENDA&#39;] = df.loc[:, &#39;Q006&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1000,
    &#39;C&#39;:1500, &#39;D&#39;:2000, &#39;E&#39;:2500, &#39;F&#39;:3000, &#39;G&#39;:4000, &#39;H&#39;:5000, &#39;I&#39;:6000,
    &#39;J&#39;:7000, &#39;K&#39;:8000,&#39;L&#39;:9000, &#39;M&#39;:10000, &#39;N&#39;:12000, &#39;O&#39;:15000, 
    &#39;P&#39;:20000, &#39;Q&#39;:30000}).astype(int) 
    df.loc[:, &#39;FE_NU_IDADE*TP_ANO_CONCLUIU&#39;] = df.TP_ANO_CONCLUIU * df.NU_IDADE
    df.loc[:, &#39;FE_Q002+Q024&#39;] = df.loc[:, &#39;Q002&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, 
    &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;: 5, &#39;G&#39;: 6, &#39;H&#39;: -1}).astype(int) + 
    df.loc[:, &#39;Q024&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}).astype(int) 
    df.loc[:, &#39;FE_SCORE&#39;] = (1/df.TP_ANO_CONCLUIU) + np.sqrt(df.NU_IDADE) +
    np.where(df.TP_ESCOLA==3, 1, 0)
    
    return df</code></pre>
<p>Definir finalidade de algumas colunas:</p>
<pre class="python"><code># colunas que serao dropadas
to_drop = [&#39;IN_PROVA_DEITADO&#39;,
           &#39;NU_INSCRICAO&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_ESC&#39;,
           &#39;CO_UF_NASCIMENTO&#39;,
           &#39;CO_UF_RESIDENCIA&#39;,
           &#39;CO_UF_ESC&#39;,
           &#39;CO_UF_PROVA&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_PROVA&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;,
          &#39;CO_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;]

# definir target e presenca
target = &quot;NU_NOTA_CH&quot;
presenca = &quot;TP_PRESENCA_CH&quot;

# demais notas para dropar (menos lc)
notas = list(set(targets)-set([target, &#39;NU_NOTA_LC&#39;]))</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de treino</p>
<pre class="python"><code>X = train.copy()
X.loc[:, &#39;knn_feature&#39;] = knn_train.knn_oof
X = X.drop(to_drop, axis=1)
X = X[X[presenca]==1]
X = X[~X[target].isnull()]

X = X.loc[:, ~X.columns.isin([target]+[presenca]+notas)]
X = fe_ch(X)
X = prep_data_questionarios(X)
X = fe_mun(X)
X = fe_questionario(X)
#X = fe_in(X)
X = prep_co_escola(X)
X = fe_extra(X)

y = train.loc[(train[presenca]==1)&amp;(~train[target].isnull()), target].astype(np.float64)</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de teste</p>
<pre class="python"><code>X_test = test.copy()
X_test.loc[:, &#39;knn_feature&#39;] = knn_test.knn_test
X_test = X_test.drop(to_drop, axis=1) 

X_test = X_test.loc[:, ~X_test.columns.isin([presenca])]
X_test = fe_ch(X_test)
X_test = prep_data_questionarios(X_test)
X_test = fe_mun(X_test)
X_test = fe_questionario(X_test)
#X_test = fe_in(X_test)
X_test = prep_co_escola(X_test)
X_test = fe_extra(X_test)</code></pre>
<p>Feature engineering separada para evitar data leak:</p>
<pre class="python"><code># calcular estatisticas nos dados de treino
co_escola_renda_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).FE_RENDA.mean()
co_escola_idade_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).NU_IDADE.mean()
co_escola_nota_lc = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).NU_NOTA_LC.mean()
X = X.drop(&#39;NU_NOTA_LC&#39;, axis=1)

# instanciar objeto com as estatisticas por escola
co_escola_aux = pd.DataFrame({
    &#39;CO_ESCOLA&#39;: co_escola_renda_media.index,
    &#39;FE_ESCOLA_RENDA_MEDIA&#39;: co_escola_renda_media,
    &#39;FE_IDADE_MEDIA&#39;: co_escola_idade_media,
    &#39;FE_NOTA_LC&#39;: co_escola_nota_lc
}).reset_index(drop=True)

# Concatenar estatisticas nas bases de treino e teste
X = pd.merge(X, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)
X_test = pd.merge(X_test, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)

# Codigo da escola para categorico
X.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)
X_test.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)

# Features de contagem
X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})</code></pre>
<p>Ajustar modelo:</p>
<pre class="python"><code>%%time

cat_feat = X.columns[X.dtypes==&#39;category&#39;]
cat_indices = [X.columns.get_loc(x) for x in cat_feat]

for c in list(cat_feat):
    X.loc[:, c] = X.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)
    X_test.loc[:, c] = X_test.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)

X_train, X_eval, y_train, y_eval = train_test_split(X, y, test_size=0.1, random_state=SEED)

clf = CatBoostRegressor(random_state=314,
                            cat_features=cat_indices,
                            verbose=0,
                            loss_function = &quot;RMSE&quot;,
                            od_type = &quot;Iter&quot;,
                            od_wait = 100,iterations=3000,
                            use_best_model=True)

clf.fit(X, y, eval_set = (X_eval, y_eval), verbose=False, plot=True)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/ch_catboost.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>Salvar previsões:</p>
<pre class="python"><code>sub.loc[:, &#39;NU_NOTA_CH&#39;] = clf.predict(X_test)
# alunos que nao foram fazer a prova tiraram zero
sub.loc[test.TP_PRESENCA_CH!=1, &#39;NU_NOTA_CH&#39;] = 0</code></pre>
<p>Comparar distribuição da target nos dados de treino com relação às previsões do modelo:</p>
<pre class="python"><code>sns.kdeplot(train.loc[:, target], shade=True, color=&#39;r&#39;, clip=[0,1000])
sns.kdeplot(sub.loc[:, target], shade=True, color=&#39;b&#39;, clip=[0,1000])
plt.legend(labels=[&#39;train&#39;, &#39;predict&#39;])
plt.title(target)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/ch_pred.png" style="width:50.0%" />
</center>
</div>
<div id="ciências-da-natureza" class="section level3">
<h3>Ciências da Natureza</h3>
<p>Novas features desenvolvidas especificamente para este modelo:</p>
<pre class="python"><code>def fe_cn(df):
    df.loc[:, &#39;FE_RENDA&#39;] = df.loc[:, &#39;Q006&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1000,
    &#39;C&#39;:1500, &#39;D&#39;:2000, &#39;E&#39;:2500, &#39;F&#39;:3000, &#39;G&#39;:4000, &#39;H&#39;:5000, 
    &#39;I&#39;:6000, &#39;J&#39;:7000, &#39;K&#39;:8000,&#39;L&#39;:9000, &#39;M&#39;:10000, &#39;N&#39;:12000, 
    &#39;O&#39;:15000, &#39;P&#39;:20000, &#39;Q&#39;:30000}).astype(int) 
    df.loc[:, &#39;FE_NU_IDADE*TP_ANO_CONCLUIU&#39;] = df.TP_ANO_CONCLUIU * df.NU_IDADE
    df.loc[:, &#39;FE_Q002+Q024&#39;] = df.loc[:, &#39;Q002&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2,
    &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;: 5, &#39;G&#39;: 6, &#39;H&#39;: -1}).astype(int) + 
    df.loc[:, &#39;Q024&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}).astype(int) 
    df.loc[:, &#39;FE_SCORE&#39;] = (1/df.TP_ANO_CONCLUIU) + np.sqrt(df.NU_IDADE) + np.where(df.TP_ESCOLA==3, 1, 0)
    
    df.loc[:, &#39;FE_UF_ESCOLA&#39;] = df.SG_UF_ESC.map({
      &#39;AM&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;RR&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;AP&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;PA&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;TO&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;RO&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;AC&#39;:&#39;Norte&#39;,
      &#39;MA&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;PI&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;CE&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;RN&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;PE&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;PB&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;SE&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;AL&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;BA&#39;:&#39;Nordeste&#39;,
      &#39;MT&#39;: &#39;CentroOeste&#39;, &#39;MS&#39;: &#39;CentroOeste&#39;, &#39;GO&#39;: &#39;CentroOeste&#39;,
      &#39;SP&#39;: &#39;Sudeste&#39;, &#39;RJ&#39;: &#39;Sudeste&#39;, &#39;ES&#39;: &#39;Sudeste&#39;, &#39;MG&#39;: &#39;Sudeste&#39;,
      &#39;PR&#39;: &#39;Sul&#39;, &#39;RS&#39;: &#39;Sul&#39;, &#39;SC&#39;: &#39;Sul&#39;}).astype(&#39;category&#39;)
    return df</code></pre>
<p>Definir finalidade de algumas colunas:</p>
<pre class="python"><code># colunas que serao dropadas
to_drop = [&#39;IN_PROVA_DEITADO&#39;,
           &#39;NU_INSCRICAO&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_ESC&#39;,
           &#39;CO_UF_NASCIMENTO&#39;,
           &#39;CO_UF_RESIDENCIA&#39;,
           &#39;CO_UF_ESC&#39;,
           &#39;CO_UF_PROVA&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_PROVA&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;,
          &#39;CO_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;]

# definir target e presenca
target = &quot;NU_NOTA_CN&quot;
presenca = &quot;TP_PRESENCA_CN&quot;

# demais notas para dropar (menos mt)
notas = list(set(targets)-set([target, &#39;NU_NOTA_MT&#39;]))</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de treino</p>
<pre class="python"><code>X = train.copy()
X = X.drop(to_drop, axis=1) 
X = X[X[presenca]==1]
X = X[~X[target].isnull()]

X = X.loc[:, ~X.columns.isin([target]+[presenca]+notas)]
X = fe_cn(X)
X = prep_data_questionarios(X)
X = fe_mun(X)
X = fe_questionario(X)
X = fe_in(X)
X = prep_co_escola(X)
X = fe_extra(X)

y = train.loc[(train[presenca]==1)&amp;(~train[target].isnull()), target].astype(np.float64)</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de teste</p>
<pre class="python"><code>X_test = test.copy()
X_test = X_test.drop(to_drop, axis=1) 

X_test = X_test.loc[:, ~X_test.columns.isin([presenca])]
X_test = fe_cn(X_test)
X_test = prep_data_questionarios(X_test)
X_test = fe_mun(X_test)
X_test = fe_questionario(X_test)
X_test = fe_in(X_test)
X_test = prep_co_escola(X_test)
X_test = fe_extra(X_test)</code></pre>
<p>Feature engineering separada para evitar data leak:</p>
<pre class="python"><code># calcular estatisticas nos dados de treino
co_escola_renda_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).FE_RENDA.mean()
co_escola_idade_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).NU_IDADE.mean()
co_escola_nota_mt = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).NU_NOTA_MT.mean()
X = X.drop(&#39;NU_NOTA_MT&#39;, axis=1)

# instanciar objeto com as estatisticas por escola
co_escola_aux = pd.DataFrame({
    &#39;CO_ESCOLA&#39;: co_escola_renda_media.index,
    &#39;FE_ESCOLA_RENDA_MEDIA&#39;: co_escola_renda_media,
    &#39;FE_IDADE_MEDIA&#39;: co_escola_idade_media,
    &#39;FE_NOTA_MT&#39;: co_escola_nota_mt
}).reset_index(drop=True)

# Concatenar estatisticas nas bases de treino e teste
X = pd.merge(X, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)
X_test = pd.merge(X_test, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)

# Codigo da escola para categorico
X.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)
X_test.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)

# Features de contagem
X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})</code></pre>
<p>Ajustar modelo:</p>
<pre class="python"><code>%%time

cat_feat = X.columns[X.dtypes==&#39;category&#39;]
cat_indices = [X.columns.get_loc(x) for x in cat_feat]

for c in list(cat_feat):
    X.loc[:, c] = X.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)
    X_test.loc[:, c] = X_test.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)

X_train, X_eval, y_train, y_eval = train_test_split(X, y, test_size=0.1, random_state=SEED)

clf = CatBoostRegressor(random_state=314,
                            cat_features=cat_indices,
                            verbose=0,
                            loss_function = &quot;RMSE&quot;,
                            od_type = &quot;Iter&quot;,
                            od_wait = 100,iterations=3000,
                            use_best_model=True)

clf.fit(X, y, eval_set = (X_eval, y_eval), verbose=False, plot=True)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/cn_catboost.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>Salvar previsões:</p>
<pre class="python"><code>sub.loc[:, &#39;NU_NOTA_CN&#39;] = clf.predict(X_test)
# alunos que nao foram fazer a prova tiraram zero
sub.loc[test.TP_PRESENCA_CN!=1, &#39;NU_NOTA_CN&#39;] = 0</code></pre>
<p>Comparar distribuição da target nos dados de treino com relação às previsões do modelo:</p>
<pre class="python"><code>sns.kdeplot(train.loc[:, target], shade=True, color=&#39;r&#39;, clip=[0,1000])
sns.kdeplot(sub.loc[:, target], shade=True, color=&#39;b&#39;, clip=[0,1000])
plt.legend(labels=[&#39;train&#39;, &#39;predict&#39;])
plt.title(target)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/cn_pred.png" style="width:50.0%" />
</center>
</div>
<div id="matemática" class="section level3">
<h3>Matemática</h3>
<p>Novas features desenvolvidas especificamente para este modelo:</p>
<pre class="python"><code>def fe_mt(df):
    
    df.loc[:, &#39;FE_RENDA&#39;] = df.loc[:, &#39;Q006&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1000, &#39;C&#39;:1500, &#39;D&#39;:2000, &#39;E&#39;:2500, &#39;F&#39;:3000, &#39;G&#39;:4000, &#39;H&#39;:5000, &#39;I&#39;:6000, &#39;J&#39;:7000, &#39;K&#39;:8000,&#39;L&#39;:9000, &#39;M&#39;:10000, &#39;N&#39;:12000, &#39;O&#39;:15000, &#39;P&#39;:20000, &#39;Q&#39;:30000}).astype(int) 
    df.loc[:, &#39;FE_NU_IDADE*TP_ANO_CONCLUIU&#39;] = df.TP_ANO_CONCLUIU * df.NU_IDADE
    df.loc[:, &#39;FE_Q002+Q024&#39;] = df.loc[:, &#39;Q002&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;: 5, &#39;G&#39;: 6, &#39;H&#39;: -1}).astype(int) + df.loc[:, &#39;Q024&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}).astype(int) 
    df.loc[:, &#39;FE_SCORE&#39;] = (1/df.TP_ANO_CONCLUIU) + np.sqrt(df.NU_IDADE) + np.where(df.TP_ESCOLA==3, 1, 0)
    
    df.loc[:, &#39;FE_UF_ESCOLA&#39;] = df.SG_UF_ESC.map({&#39;AM&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;RR&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;AP&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;PA&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;TO&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;RO&#39;:&#39;Norte&#39;, &#39;AC&#39;:&#39;Norte&#39;,
                &#39;MA&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;PI&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;CE&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;RN&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;PE&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;PB&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;SE&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;AL&#39;:&#39;Nordeste&#39;, &#39;BA&#39;:&#39;Nordeste&#39;,
                &#39;MT&#39;: &#39;CentroOeste&#39;, &#39;MS&#39;: &#39;CentroOeste&#39;, &#39;GO&#39;: &#39;CentroOeste&#39;,
                &#39;SP&#39;: &#39;Sudeste&#39;, &#39;RJ&#39;: &#39;Sudeste&#39;, &#39;ES&#39;: &#39;Sudeste&#39;, &#39;MG&#39;: &#39;Sudeste&#39;,
                &#39;PR&#39;: &#39;Sul&#39;, &#39;RS&#39;: &#39;Sul&#39;, &#39;SC&#39;: &#39;Sul&#39;}).astype(&#39;category&#39;)
    
    
    return df</code></pre>
<p>Definir finalidade de algumas colunas:</p>
<pre class="python"><code># colunas que serao dropadas
to_drop = [&#39;IN_PROVA_DEITADO&#39;,
           &#39;NU_INSCRICAO&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_ESC&#39;,
           &#39;CO_UF_NASCIMENTO&#39;,
           &#39;CO_UF_RESIDENCIA&#39;,
           &#39;CO_UF_ESC&#39;,
           &#39;CO_UF_PROVA&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_PROVA&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;,
          &#39;CO_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;]

# definir target e presenca
target = &quot;NU_NOTA_MT&quot;
presenca = &quot;TP_PRESENCA_MT&quot;

# demais notas para dropar (menos cn)
notas = list(set(targets)-set([target, &#39;NU_NOTA_CN&#39;]))</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de treino</p>
<pre class="python"><code>X = train.copy()
X = X.drop(to_drop, axis=1) 
X = X[X[presenca]==1]
X = X[~X[target].isnull()]

X = X.loc[:, ~X.columns.isin([target]+[presenca]+notas)]
X = fe_mt(X)
X = prep_data_questionarios(X)
X = fe_mun(X)
#X = fe_questionario(X)
#X = fe_in(X)
X = prep_co_escola(X)
X = fe_extra(X)

y = train.loc[(train[presenca]==1)&amp;(~train[target].isnull()), target].astype(np.float64)</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de teste</p>
<pre class="python"><code>X_test = test.copy()
X_test = X_test.drop(to_drop, axis=1) 

X_test = X_test.loc[:, ~X_test.columns.isin([presenca])]
X_test = fe_mt(X_test)
X_test = prep_data_questionarios(X_test)
X_test = fe_mun(X_test)
#X_test = fe_questionario(X_test)
#X_test = fe_in(X_test)
X_test = prep_co_escola(X_test)
X_test = fe_extra(X_test)</code></pre>
<p>Feature engineering separada para evitar data leak:</p>
<pre class="python"><code># calcular estatisticas nos dados de treino
co_escola_renda_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).FE_RENDA.mean()
co_escola_idade_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).NU_IDADE.mean()
co_escola_nota_cn = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).NU_NOTA_CN.mean()
X = X.drop(&#39;NU_NOTA_CN&#39;, axis=1)

# instanciar objeto com as estatisticas por escola
co_escola_aux = pd.DataFrame({
    &#39;CO_ESCOLA&#39;: co_escola_renda_media.index,
    &#39;FE_ESCOLA_RENDA_MEDIA&#39;: co_escola_renda_media,
    &#39;FE_IDADE_MEDIA&#39;: co_escola_idade_media,
    &#39;FE_NOTA_CN&#39;: co_escola_nota_cn
}).reset_index(drop=True)

# Concatenar estatisticas nas bases de treino e teste
X = pd.merge(X, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)
X_test = pd.merge(X_test, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)

# Codigo da escola para categorico
X.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)
X_test.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)

# Features de contagem
X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})</code></pre>
<p>Ajustar modelo:</p>
<pre class="python"><code>%%time

cat_feat = X.columns[X.dtypes==&#39;category&#39;]
cat_indices = [X.columns.get_loc(x) for x in cat_feat]

for c in list(cat_feat):
    X.loc[:, c] = X.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)
    X_test.loc[:, c] = X_test.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)

X_train, X_eval, y_train, y_eval = train_test_split(X, y, test_size=0.1, random_state=SEED)
    
clf = CatBoostRegressor(random_state=314,
                            cat_features=cat_indices,
                            verbose=0,
                            loss_function = &quot;RMSE&quot;,
                            od_type = &quot;Iter&quot;,
                            od_wait = 100,iterations=3000,
                            use_best_model=True)

clf.fit(X, y, eval_set = (X_eval, y_eval), verbose=False, plot=True)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/mt_catboost.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>Salvar previsões:</p>
<pre class="python"><code>sub.loc[:, &#39;NU_NOTA_MT&#39;] = clf.predict(X_test)
# alunos que nao foram fazer a prova tiraram zero
sub.loc[test.TP_PRESENCA_CN!=1, &#39;NU_NOTA_MT&#39;] = 0</code></pre>
<p>Comparar distribuição da target nos dados de treino com relação às previsões do modelo:</p>
<pre class="python"><code>sns.kdeplot(train.loc[:, target], shade=True, color=&#39;r&#39;, clip=[0,1000])
sns.kdeplot(sub.loc[:, target], shade=True, color=&#39;b&#39;, clip=[0,1000])
plt.legend(labels=[&#39;train&#39;, &#39;predict&#39;])
plt.title(target)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/mt_pred.png" style="width:50.0%" />
</center>
</div>
<div id="redação" class="section level3">
<h3>Redação</h3>
<p>Novas features desenvolvidas especificamente para este modelo:</p>
<pre class="python"><code>def fe_rd(df):
    
    df.loc[:, &#39;FE_RENDA&#39;] = df.loc[:, &#39;Q006&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1000, &#39;C&#39;:1500, &#39;D&#39;:2000, &#39;E&#39;:2500, &#39;F&#39;:3000, &#39;G&#39;:4000, &#39;H&#39;:5000, &#39;I&#39;:6000, &#39;J&#39;:7000, &#39;K&#39;:8000,&#39;L&#39;:9000, &#39;M&#39;:10000, &#39;N&#39;:12000, &#39;O&#39;:15000, &#39;P&#39;:20000, &#39;Q&#39;:30000}).astype(int) 
    df.loc[:, &#39;FE_NU_IDADE*TP_ANO_CONCLUIU&#39;] = df.TP_ANO_CONCLUIU * df.NU_IDADE
    df.loc[:, &#39;FE_Q002+Q024&#39;] = df.loc[:, &#39;Q002&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;: 5, &#39;G&#39;: 6, &#39;H&#39;: -1}).astype(int) + df.loc[:, &#39;Q024&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4}).astype(int) 
    df.loc[:, &#39;FE_SCORE&#39;] = (1/df.TP_ANO_CONCLUIU) + np.sqrt(df.NU_IDADE) + np.where(df.TP_ESCOLA==3, 1, 0)
    
    df.loc[:, &#39;FE_RENDA_FAMILIA_+_IDADE&#39;] = df.loc[:, &#39;Q006&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;:5, &#39;G&#39;:6, &#39;H&#39;:7, &#39;I&#39;:8, &#39;J&#39;:9, &#39;K&#39;:10,&#39;L&#39;:11, &#39;M&#39;:12, &#39;N&#39;:13, &#39;O&#39;:14, &#39;P&#39;:15, &#39;Q&#39;:16}).astype(int) + df.NU_IDADE        
    df.loc[:, &#39;FE_RENDA_FAMILIA_+_ANO_CONCLUIU&#39;] = df.loc[:, &#39;Q006&#39;].map({&#39;A&#39;:0, &#39;B&#39;:1, &#39;C&#39;:2, &#39;D&#39;:3, &#39;E&#39;:4, &#39;F&#39;:5, &#39;G&#39;:6, &#39;H&#39;:7, &#39;I&#39;:8, &#39;J&#39;:9, &#39;K&#39;:10,&#39;L&#39;:11, &#39;M&#39;:12, &#39;N&#39;:13, &#39;O&#39;:14, &#39;P&#39;:15, &#39;Q&#39;:16}).astype(int)+ df.TP_ANO_CONCLUIU  
    
    return df</code></pre>
<p>Definir finalidade de algumas colunas:</p>
<pre class="python"><code># colunas que serao dropadas
to_drop = [&#39;IN_PROVA_DEITADO&#39;,
           &#39;NU_INSCRICAO&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_ESC&#39;,
           &#39;CO_UF_NASCIMENTO&#39;,
           &#39;CO_UF_RESIDENCIA&#39;,
           &#39;CO_UF_ESC&#39;,
           &#39;CO_UF_PROVA&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_PROVA&#39;,
           &#39;CO_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;,
          &#39;CO_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;]

# definir target e presenca
target = &quot;NU_NOTA_REDACAO&quot;
presenca = &quot;TP_STATUS_REDACAO&quot;

# demais notas para dropar 
notas = list(set(targets)-set([target]))</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de treino</p>
<pre class="python"><code>X = train.copy()
X = X.drop(to_drop, axis=1) 
X = X[X[presenca]==1]
X = X[~X[target].isnull()]


X = X.loc[:, ~X.columns.isin([target]+[presenca]+notas)]
X = fe_rd(X)
X = prep_data_questionarios(X)
X = fe_mun(X)
#X = fe_questionario(X)
X = fe_in(X)
X = prep_co_escola(X)
X = fe_extra(X)

y = train.loc[(train[presenca]==1)&amp;(~train[target].isnull()), target].astype(np.float64)</code></pre>
<p>Pré-processamento nos dados de teste</p>
<pre class="python"><code>X_test = test.copy()
X_test = X_test.drop(to_drop, axis=1) 

X_test = X_test.loc[:, ~X_test.columns.isin([presenca])]
X_test = fe_rd(X_test)
X_test = prep_data_questionarios(X_test)
X_test = fe_mun(X_test)
#X_test = fe_questionario(X_test)
X_test = fe_in(X_test)
X_test = prep_co_escola(X_test)
X_test = fe_extra(X_test)</code></pre>
<p>Feature engineering separada para evitar data leak:</p>
<pre class="python"><code># calcular estatisticas nos dados de treino
co_escola_renda_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).FE_RENDA.mean()
co_escola_idade_media = X.groupby(&#39;CO_ESCOLA&#39;).NU_IDADE.mean()

# instanciar objeto com as estatisticas por escola
co_escola_aux = pd.DataFrame({
    &#39;CO_ESCOLA&#39;: co_escola_renda_media.index,
    &#39;FE_ESCOLA_RENDA_MEDIA&#39;: co_escola_renda_media,
    &#39;FE_IDADE_MEDIA&#39;: co_escola_idade_media
}).reset_index(drop=True)

# Concatenar estatisticas nas bases de treino e teste
X = pd.merge(X, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)
X_test = pd.merge(X_test, co_escola_aux, how=&#39;left&#39;, on=&#39;CO_ESCOLA&#39;)

# Codigo da escola para categorico
X.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)
X_test.loc[:, &#39;CO_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.astype(&#39;object&#39;).astype(&#39;category&#39;)

# Features de contagem
X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_PROVA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_PROVA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_PROVA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_RESIDENCIA&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_RESIDENCIA.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({ x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_MUNICIPIO_NASCIMENTO&#39;] = X_test.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.map({x: y for x, y in zip(X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().index.values, X.NO_MUNICIPIO_NASCIMENTO.value_counts().values)})

X.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})
X_test.loc[:, &#39;FE_COUNT_ESCOLA&#39;] = X_test.CO_ESCOLA.map({x: y for x, y in zip(X.CO_ESCOLA.value_counts().index.values, X.CO_ESCOLA.value_counts().values)})</code></pre>
<p>Ajustar modelo:</p>
<pre class="python"><code>%%time

cat_feat = X.columns[X.dtypes==&#39;category&#39;]
cat_indices = [X.columns.get_loc(x) for x in cat_feat]

for c in list(cat_feat):
    X.loc[:, c] = X.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)
    X_test.loc[:, c] = X_test.loc[:, c].astype(object).fillna(&quot;XXX&quot;).astype(&quot;category&quot;)

X_train, X_eval, y_train, y_eval = train_test_split(X, y, test_size=0.1, random_state=SEED)

clf = CatBoostRegressor(random_state=314,
                            cat_features=cat_indices,
                            verbose=0,
                            loss_function = &quot;RMSE&quot;,
                            od_type = &quot;Iter&quot;,
                            od_wait = 100,iterations=3000,
                            use_best_model=True)

clf.fit(X, y, eval_set = (X_eval, y_eval), verbose=False, plot=True)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/redacao_catboost.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>Salvar previsões:</p>
<pre class="python"><code>sub.loc[:, &#39;NU_NOTA_REDACAO&#39;] = clf.predict(X_test)
# alunos que nao foram fazer a prova tiraram zero
sub.loc[test.TP_STATUS_REDACAO!=1, &#39;NU_NOTA_REDACAO&#39;] = 0</code></pre>
<p>Comparar distribuição da target nos dados de treino com relação às previsões do modelo:</p>
<pre class="python"><code>sns.kdeplot(train.loc[:, target], shade=True, color=&#39;r&#39;, clip=[0,1000])
sns.kdeplot(sub.loc[:, target], shade=True, color=&#39;b&#39;, clip=[0,1000])
plt.legend(labels=[&#39;train&#39;, &#39;predict&#39;])
plt.title(target)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/redacao_pred.png" style="width:50.0%" />
</center>
</div>
</div>
</div>
<div id="submissão" class="section level1">
<h1>Submissão</h1>
<p>Veja a seguir como ficou a distribuição das previsões comparada à distribuição da target nos dados de treino:</p>
<pre class="python"><code>plt.figure(figsize=(16, 5))

notas = [&#39;NU_NOTA_CH&#39;, &#39;NU_NOTA_CN&#39;, &#39;NU_NOTA_MT&#39;, &#39;NU_NOTA_LC&#39;, &#39;NU_NOTA_REDACAO&#39;]

for i in range(len(notas)):

    plt.subplot(1, 5, i+1)
    sns.kdeplot(train.loc[:, notas[i]], shade=True, color=&#39;r&#39;, clip=[0,1000])
    sns.kdeplot(sub.loc[:, notas[i]], shade=True, color=&#39;b&#39;, clip=[0,1000])
    plt.legend(labels=[&#39;train&#39;, &#39;predict&#39;])
    plt.title(notas[i])
plt.tight_layout()
plt.show()</code></pre>
<center>
<img src="/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/all_pred.png" style="width:95.0%" />
</center>
<p>Acredito que talvez um tuning do modelo poderia trazer mais qualidade às previsões mas com o tempo limitado não pude investir muito nesta etapa.</p>
</div>
<div id="considerações-finais" class="section level1">
<h1>Considerações Finais</h1>
<p>Em resumo, essas foram as principais idéias para a solução da competição e acredito que um dos segredos era focar em feature engineering por 2 motivos:</p>
<ul>
<li>A base era muito grande e o processo de tuning seria muito custoso (a não ser que tenha um ótimo computador a disposição);</li>
<li>Os atributos não eram anônimos, o que dá muita informação de contexto.</li>
</ul>
<p>Agradeço aos organizadores e à todos os participantes que tornaram esta competição tão divertida! Por mais competições como esta, que valorizam a comunidade brasileira de Data Science!</p>
<p>Espero que tenham gostado e até logo!</p>
<p>Abraços!</p>
<p>Fellipe Gomes</p>
</div>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/">Solução Final - ML Olympiad [2º lugar]</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>Fundamentos de Data Science</category>
      <category>Inteligência Artificial</category>
      <category>Machine Learning</category>
      <category>Programação e Ferramentas</category>
      <category domain="tag">catboost</category>
      <category domain="tag">data-mining</category>
      <category domain="tag">data-science</category>
      <category domain="tag">kaggle</category>
      <category domain="tag">machine-learning</category>
      <category domain="tag">modelagem</category>
      <category domain="tag">pratica</category>
      <category domain="tag">r</category>
      <category domain="tag">regressao</category>
    </item>
    <item>
      <title>Solução Final - Porto Seguro Data Challenge [3º lugar]</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/</guid>
      <description>Confira a estratégia aplicada para a competição de machine learning do Porto Seguro hospedada no Kaggle</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        

<div id="TOC">
<ul>
<li><a href="#introdu%C3%A7%C3%A3o" id="toc-introdução">Introdução</a></li>
<li><a href="#defini%C3%A7%C3%A3o-do-problema-de-neg%C3%B3cio" id="toc-definição-do-problema-de-negócio">Definição do problema de negócio</a></li>
<li><a href="#an%C3%A1lise-explorat%C3%B3ria-em-r" id="toc-análise-exploratória-em-r">Análise Exploratória (em R)</a></li>
<li><a href="#machine-learning-em-python" id="toc-machine-learning-em-python">Machine Learning (em Python)</a>
<ul>
<li><a href="#importar-depend%C3%AAncias" id="toc-importar-dependências">Importar dependências</a></li>
<li><a href="#stage-0-feature-extraction-com-knn" id="toc-stage-0-feature-extraction-com-knn">Stage 0: Feature Extraction com KNN</a></li>
<li><a href="#stage-1-tuning-xgboost-com-optuna" id="toc-stage-1-tuning-xgboost-com-optuna">Stage 1: Tuning XGBoost com Optuna</a></li>
<li><a href="#stage-2-calcular-out-of-fold-shap-values" id="toc-stage-2-calcular-out-of-fold-shap-values">Stage 2: Calcular Out-Of-Fold SHAP values</a></li>
<li><a href="#stage-3-modelo-final-com-autogluon" id="toc-stage-3-modelo-final-com-autogluon">Stage 3: Modelo Final com AutoGluon</a></li>
</ul></li>
<li><a href="#conclus%C3%A3o" id="toc-conclusão">Conclusão</a></li>
<li><a href="#refer%C3%AAncias" id="toc-referências">Referências</a></li>
</ul>
</div>

<style>
.column {
float: left;
width: 50%;
padding: 10px;
}

.column4 {
float: left;
width: 20%;
padding: 10px;
}

.column8 {
float: left;
width: 80%;
padding: 10px;
}

.row:after {
content: "";
display: table;
clear: both;
}

.center {
display: flex;
justify-content: center;
align-items: center;
height: 200px;
}
</style>
<hr />
<div id="introdução" class="section level1">
<h1>Introdução</h1>
<div class="row">
<div class="column8">
<p>Em Agosto e 2021 a Porto Seguro lançou um desafio no Kaggle que consistia em estimar a propensão de aquisição de novos produtos. Tratava-se de um problema de classificação e foi bem desafiador principalmente por 2 motivos:</p>
<ol style="list-style-type: decimal">
<li>Todas as features da base de ddos eram anonimas;</li>
<li>A métrica de avaliação foi a F1 Score (sensível à um ponto de corte)</li>
</ol>
</div>
<div class="column4">
<div class="float">
<img src="https://media.giphy.com/media/Ie2Hs3A0uJRtK/giphy.gif" alt="Via Giphy" />
<div class="figcaption"><a href="https://media.giphy.com/media/Ie2Hs3A0uJRtK/giphy.gif">Via Giphy</a></div>
</div>
</div>
</div>
<p>Depois de 2 longos meses e dezenas de notebooks desenvolvidos, muitas submissões frustradas e muitas horas a menos de sono, cheguei em uma solução final que envole um <em>blending</em> de modelos e <em>pseudo-labels</em> e quando a competição acabou, percebi que uma solução mais simples de implementar teria um resultado privado ainda maior do que o notebook que selecionei. 😅</p>
<div class="w3-panel w3-sand w3-border">
<p>⚠️ Atenção!</p>
<p>Neste post abordarei uma solução mais simples e eficiente mas caso tenha interesse em conferir a solução final completa (um grande frankstein), já está <a href="https://github.com/gomesfellipe/porto_seguro_data_challenge">publica la no github</a>.</p>
</div>
<p>Este notebook é uma <a href="https://www.kaggle.com/gomes555/3st-place-simplified-solution-0-6967-private">reescritura do meu notebook publicado no Kaggle em linguagem Python</a>. Para quem acompanha meus posts de R pode achar meio estranho este notebook mas convido-o a tentar entender a solução pois foi desenvolvida pela perspectiva de um usuário nativo de R.</p>
<p>Espero que gostem! 🤘</p>
</div>
<div id="definição-do-problema-de-negócio" class="section level1">
<h1>Definição do problema de negócio</h1>
<p>Segundo a descrição da competição:</p>
<blockquote>
<p>Você provavelmente já recebeu uma ligação de telemarketing oferecendo um produto que você não precisa. Essa situação de estresse é minimizada quando você oferece um produto que o cliente realmente precisa. <br /><br /> Nessa competição você será desafiado a construir um modelo que prediz a probabilidade de aquisição de um produto.</p>
</blockquote>
<p>Sobre a métrica de avaliação:</p>
<p>O critério utilizado para definição da melhor solução será o F1-Score, veja sua formula:</p>
<p><span class="math display">\[
F_1 = 2 \times \frac{precision \times recall}{precision + recall}  
\]</span></p>
<p>Note que tanto a <em>Precision</em> quanto a <em>Recall</em> precisam de um ponto de corte para obter as classes e por isso busquei otmizar as métricas <em>ROC-AUC</em> e <em>Log Loss</em> para obter estimativas de probabilidades com qualidade para finalmente calcular os pontos de corte que maximizam a <em>F1</em>.</p>
</div>
<div id="análise-exploratória-em-r" class="section level1">
<h1>Análise Exploratória (em R)</h1>
<p>Antes de partir para modelagem fiz uma análise exploratória utilizando a linguagem R. Neste post tratarei de maneira bem breve e quem tiver interesse em conferir mais detalhes bem como os códigos dos gráficos basta acessar o <a href="https://www.kaggle.com/gomes555/porto-seguro-r-an-lise-explorat-ria-dos-dados">notebook que deixei aberto no Kaggle</a>.</p>
<p>Veja alguns gráficos:</p>
<center>
<img src="/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/aed.png" style="width:90.0%" />
</center>
<!-- <div class="w3-panel w3-light-blue w3-border"> -->
<p><strong>📌 Interpretação:</strong> <br></p>
<ul>
<li><strong>Categóricas</strong>:
<div style="color: rgb(0, 0, 0);">
<ul>
<li>
<strong>Qualitativo nominal</strong>: Possuem muitas classes, poderia ser o nome do produto, região, um texto o que torna o desafio ainda maior para criar novas features;
</li>
<li>
<strong>Qualitativo ordinal</strong>: Basicamente deixei como veio pois já tava como numerico;
</li>
</ul>
</div></li>
<li><strong>Numéricas</strong>:
<div style="color: rgb(0, 0, 0);">
<ul>
<li>
<strong>Quantitativo continua</strong>: Todas estão normalizadas (0, 1), algumas são bimodais, algumas assimétricas a direita (pode ser tempo ate alguma coisa);
</li>
<li>
<strong>Quantitativo discreto</strong>: Sem muito o que fazer, observação apenas a feature <code>var52</code> que parece idade
</li>
</ul>
</div></li>
<li><strong>Dados missing</strong>: Parece haver algum padrão na maneira como os dados missing ocorrem e tentei substituir os <code>-999</code> por <code>NaN</code>, imputar a média, a mediana e via outros modelos
<!-- </div> --></li>
</ul>
<p>Não achei que seria muito produtivo ficar adivinhando o que poderia ser cada feature pois praticamente todos as transformações e novas features que gerei não superavam o resultado do modelo ajustado nos dados da maneira que vinham portanto procurei investir mais tempo na modelagem mesmo.</p>
</div>
<div id="machine-learning-em-python" class="section level1">
<h1>Machine Learning (em Python)</h1>
<p>Veja a estratégia de modelagem de maneira visual:</p>
</br>
<center>
<img src="/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/final_pipeline.png" style="width:60.0%" />
</center>
<p></br></p>
<div id="importar-dependências" class="section level2">
<h2>Importar dependências</h2>
<p>Carregar pacotes do Python</p>
<pre class="python"><code># general packages
import pandas as pd
import numpy as np
import time
# knn features
from gokinjo import knn_kfold_extract
from gokinjo import knn_extract
# ml tools
from sklearn.model_selection import StratifiedKFold, KFold
from sklearn.metrics import f1_score, log_loss, roc_auc_score
# models
from catboost import CatBoostClassifier
from xgboost import XGBClassifier
# optimization
import optuna
# interpretable ml
import shap
# automl
from autogluon.tabular import TabularPredictor
# ignore specific warnings
import warnings
warnings.filterwarnings(&quot;ignore&quot;, message=&quot;ntree_limit is deprecated, use `iteration_range` or model slicing instead.&quot;)</code></pre>
<p>Definir funções auxiliares para calcular o ponto de corte que maximiza a F1:</p>
<pre class="python"><code>def get_threshold(y_true, y_pred):
    thresholds = np.arange(0.0, 1.0, 0.01)
    f1_scores = []
    for thresh in thresholds:
        f1_scores.append(
            f1_score(y_true, [1 if m&gt;thresh else 0 for m in y_pred]))
    f1s = np.array(f1_scores)
    return thresholds[f1s.argmax()]
    
def custom_f1(y_true, y_pred):
    max_f1_threshold =  get_threshold(y_true, y_pred)
    y_pred = np.where(y_pred&gt;max_f1_threshold, 1, 0)
    return f1_score(y_true, y_pred) </code></pre>
<p>Carregar <a href="https://www.kaggle.com/c/porto-seguro-data-challenge/data">dados da competição</a>:</p>
<pre class="python"><code># load data
train = pd.read_csv(&#39;../input/porto-seguro-data-challenge/train.csv&#39;).drop(&#39;id&#39;, axis=1)
test = pd.read_csv(&#39;../input/porto-seguro-data-challenge/test.csv&#39;).drop(&#39;id&#39;, axis=1)
sample_submission = pd.read_csv(&#39;../input/porto-seguro-data-challenge/submission_sample.csv&#39;)
meta = pd.read_csv(&#39;../input/porto-seguro-data-challenge/metadata.csv&#39;)

# get data types
cat_nom = [x for x in meta.iloc[1:-1, :].loc[(meta.iloc[:,1]==&quot;Qualitativo nominal&quot;)].iloc[:,0]] 
cat_ord = [x for x in meta.iloc[1:-1, :].loc[(meta.iloc[:,1]==&quot;Qualitativo ordinal&quot;)].iloc[:,0]] 
num_dis = [x for x in meta.iloc[1:-1, :].loc[(meta.iloc[:,1]==&quot;Quantitativo discreto&quot;)].iloc[:,0]] 
num_con = [x for x in meta.iloc[1:-1, :].loc[(meta.iloc[:,1]==&quot;Quantitativo continua&quot;)].iloc[:,0]] </code></pre>
</div>
<div id="stage-0-feature-extraction-com-knn" class="section level2">
<h2>Stage 0: Feature Extraction com KNN</h2>
<p>Esta técnica gera <span class="math inline">\(k \times c\)</span> novas features, onde <span class="math inline">\(c\)</span> é o número de classes da target. As novas features são calculadas a partir das distâncias entre as observações e seus k vizinhos mais próximos dentro de cada classe;</p>
<p>O valor para os <span class="math inline">\(K\)</span> vizinhos mais próximos selecionado foi <span class="math inline">\(K=1\)</span> e para isso utilizei a biblioteca
<a href="https://github.com/momijiame/gokinjo"><code>gokinjo</code></a> que foi <a href="https://www.kaggle.com/c/otto-group-product-classification-challenge/discussion/14335">inspirada nas idéias apresentadas na solução vencedora do Otto Group Product Classification Challenge.</a></p>
<pre class="python"><code># convert to numpy because gokinjo expects np arrays
X = train[cat_nom+cat_ord+num_dis+num_con].to_numpy()
y = train.y.to_numpy()
X_test = test[cat_nom+cat_ord+num_dis+num_con].to_numpy()

# extract on train data
KNN_feat_train = knn_kfold_extract(X, y, k=1, normalize=&#39;standard&#39;)
print(&quot;KNN features for training set, shape: &quot;, np.shape(KNN_feat_train))

# extract on test data
KNN_feat_test = knn_extract(X, y, X_test, k=1, normalize=&#39;standard&#39;)
print(&quot;KNN features for test set, shape: &quot;, np.shape(KNN_feat_test))

# convert to dataframe
knn_feat_train = pd.DataFrame(KNN_feat_train, columns=[&quot;knn&quot;+str(x) for x in range(knn_feat_train.shape[1])])
knn_feat_test = pd.DataFrame(KNN_feat_test, columns=[&quot;knn&quot;+str(x) for x in range(knn_feat_test.shape[1])])</code></pre>
<pre><code>## KNN features for training set, shape:  (14123, 2)
## KNN features for test set, shape:  (21183, 2)</code></pre>
</div>
<div id="stage-1-tuning-xgboost-com-optuna" class="section level2">
<h2>Stage 1: Tuning XGBoost com Optuna</h2>
<p>Testei e otimizei muitos modelos como XGBoost, NGBoost, LightGBM, CatBoost, TabNet, HistGradientBoosting e algumas DNNs e em todos os casos (exceto DNNs) utilizei o Optuna para a seleção dos hiperparâmetros.</p>
<p>Também inclui nas tentativas iniciais de otimização alguns métodos de remostrarem como Random Under Sampling, Smote, Tomek, Adasyn dentre outros mas não tive muito sucesso.. apenas a combinação Tomek + CatBoost pareceu trazer algum ganho.</p>
<p>Claro que minhas tentativas não foram exautivas e devido ao tempo limitado acabei selecionando o XGBoost que foi o que apresentou as melhores métricas depois de otimizado e também o CatBoost com alguns hiperparâmetros fixos para serem a base deste pipeline.</p>
<p>Principais Informações 📌 :</p>
<ul>
<li>Nenhum pré-processamento;</li>
<li>KFold K=10;</li>
<li>Otimização de hiperparâmetros com Optuna;</li>
<li>Loss do XGBoost: Log Loss;</li>
<li>Loss do Otimizador: Log Loss;</li>
<li>Sem resampling;</li>
<li>Previsão final com a probabilidade média de 10 seeds diferentes</li>
</ul>
<pre class="python"><code>X_test = test[cat_nom+cat_ord+num_dis+num_con]
X = train[cat_nom+cat_ord+num_dis+num_con]
y = train.y

K=10
SEED=314
kf = KFold(n_splits=K, random_state=SEED, shuffle=True)</code></pre>
<pre class="python"><code>fixed_params = {
    &#39;random_state&#39;: 9,
    &quot;objective&quot;: &quot;binary:logistic&quot;,
    &quot;eval_metric&quot;: &#39;logloss&#39;,
    &#39;use_label_encoder&#39;:False,
    &#39;n_estimators&#39;:10000,
}

def objective(trial):
    
    hyperparams = {
        &#39;clf&#39;:{
        &quot;booster&quot;: trial.suggest_categorical(&quot;booster&quot;, [&quot;gbtree&quot;]),
        &quot;lambda&quot;: trial.suggest_float(&quot;lambda&quot;, 1e-8, 5.0, log=True),
        &quot;alpha&quot;: trial.suggest_float(&quot;alpha&quot;, 1e-8, 5.0, log=True)
        }
    }
    
    if hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;booster&quot;] == &quot;gbtree&quot; or hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;booster&quot;] == &quot;dart&quot;:
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;max_depth&quot;] = trial.suggest_int(&quot;max_depth&quot;, 1, 9)
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;eta&quot;] = trial.suggest_float(&quot;eta&quot;, 0.01, 0.1, log=True)
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;gamma&quot;] = trial.suggest_float(&quot;gamma&quot;, 1e-8, 1.0, log=True)
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;grow_policy&quot;] = trial.suggest_categorical(&quot;grow_policy&quot;, [&quot;depthwise&quot;, &quot;lossguide&quot;])
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&#39;min_child_weight&#39;] = trial.suggest_int(&#39;min_child_weight&#39;, 5, 20)
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;subsample&quot;] = trial.suggest_float(&quot;subsample&quot;, 0.03, 1)
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;colsample_bytree&quot;] = trial.suggest_float(&quot;colsample_bytree&quot;, 0.03, 1)
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&#39;max_delta_step&#39;] = trial.suggest_float(&#39;max_delta_step&#39;, 0, 10)
        
    if hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;booster&quot;] == &quot;dart&quot;:
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;sample_type&quot;] = trial.suggest_categorical(&quot;sample_type&quot;, [&quot;uniform&quot;, &quot;weighted&quot;])
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;normalize_type&quot;] = trial.suggest_categorical(&quot;normalize_type&quot;, [&quot;tree&quot;, &quot;forest&quot;])
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;rate_drop&quot;] = trial.suggest_float(&quot;rate_drop&quot;, 1e-8, 1.0, log=True)
        hyperparams[&#39;clf&#39;][&quot;skip_drop&quot;] = trial.suggest_float(&quot;skip_drop&quot;, 1e-8, 1.0, log=True)
    
    params = dict(**fixed_params, **hyperparams[&#39;clf&#39;])
    xgb_oof = np.zeros(X.shape[0])

    for fold, (train_idx, val_idx) in enumerate(kf.split(X=X, y=y)):
        X_train = X.iloc[train_idx]
        y_train = y.iloc[train_idx]
        X_val = X.iloc[val_idx]
        y_val = y.iloc[val_idx]
        
        model = XGBClassifier(**params)
        
        model.fit(X_train, y_train,
                  eval_set=[(X_val, y_val)],
                  early_stopping_rounds=150,
                  verbose=False)
    
        xgb_oof[val_idx] = model.predict_proba(X_val)[:,1]

        del model

    return log_loss(y, xgb_oof)</code></pre>
<p>Como no Kaggle existe o limite de aproximadamente 8h para executar um notebook, coloquei um limite de 7.5 horas para a busca de hiperparâmetros:</p>
<pre class="python"><code>study_xgb = optuna.create_study(direction=&#39;minimize&#39;)

study_xgb.optimize(objective, 
               timeout=60*60*7.5, 
               gc_after_trial=True)</code></pre>
<p>Resultados da busca:</p>
<pre class="python"><code>print(&#39;-&gt; Number of finished trials: &#39;, len(study_xgb.trials))
print(&#39;-&gt; Best trial:&#39;)
trial = study_xgb.best_trial
print(&#39;\tValue: {}&#39;.format(trial.value))
print(&#39;-&gt; Params: &#39;)
trial.params</code></pre>
<pre><code>## -&gt; Number of finished trials:  197
## -&gt; Best trial:
## 	Value: 0.3028443879614926
## -&gt; Params: 
## {&#39;booster&#39;: &#39;gbtree&#39;,
##  &#39;lambda&#39;: 9.012384508756378e-07,
##  &#39;alpha&#39;: 0.7472040331088792,
##  &#39;max_depth&#39;: 5,
##  &#39;eta&#39;: 0.01507605562231303,
##  &#39;gamma&#39;: 1.0214961302342215e-08,
##  &#39;grow_policy&#39;: &#39;lossguide&#39;,
##  &#39;min_child_weight&#39;: 5,
##  &#39;subsample&#39;: 0.9331005225916879,
##  &#39;colsample_bytree&#39;: 0.25392142363325004,
##  &#39;max_delta_step&#39;: 5.685109389498008}</code></pre>
<p>Acompanhar o histórico de cada etapa da otimização:</p>
<pre class="python"><code>plot_optimization_history(study_xgb)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/optimization_hist.png" style="width:90.0%" />
</center>
<p>Avaliar as combinações de hiperparâmetros mais bem sucedidas:</p>
<pre class="python"><code>optuna.visualization.plot_parallel_coordinate(study_xgb)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/parallel_plot.png" style="width:90.0%" />
</center>
<p>Quais hiperparâmetros tiveram mais impacto na modelagem:</p>
<pre class="python"><code>plot_param_importances(study_xgb)</code></pre>
<center>
<img src="/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/param_imp.png" style="width:90.0%" />
</center>
<p>Após as 7.5 horas de busca, a melhor combinação encontrada para o XGBoost foi a seguinte:</p>
<pre class="python"><code># After 7.5 hours...
study_xgb = {&#39;booster&#39;: &#39;gbtree&#39;,
 &#39;lambda&#39;: 9.012384508756378e-07,
 &#39;alpha&#39;: 0.7472040331088792,
 &#39;max_depth&#39;: 5,
 &#39;eta&#39;: 0.01507605562231303,
 &#39;gamma&#39;: 1.0214961302342215e-08,
 &#39;grow_policy&#39;: &#39;lossguide&#39;,
 &#39;min_child_weight&#39;: 5,
 &#39;subsample&#39;: 0.9331005225916879,
 &#39;colsample_bytree&#39;: 0.25392142363325004,
 &#39;max_delta_step&#39;: 5.685109389498008}</code></pre>
<p>Preparar lista de hiperparâmetros do XGBoost:</p>
<pre class="python"><code>final_params_xgb = dict()
final_params_xgb[&#39;clf&#39;]=dict(**fixed_params, **study_xgb)</code></pre>
</div>
<div id="stage-2-calcular-out-of-fold-shap-values" class="section level2">
<h2>Stage 2: Calcular Out-Of-Fold SHAP values</h2>
<p>Após obter a melhor combinação de hiperparâmetros para o XGBoost e encontrar resultados formidáveis com o CatBoost modificando apenas alguns hiperparâmetros, resolvi tentar utilizar a informação adquirida pelo <em>SHAP values</em> desses modelos como entrada para novos modelos.</p>
<p>Algumas vantagens de se usar o shap values como um método de encoder dos dados, <a href="https://www.kaggle.com/pavelvod/gbm-supervised-pretraining">segundo este notebook publicado no Kaggle</a> (muito interessante por sinal):</p>
<ul>
<li>Normaliza os dados;</li>
<li>Mais ou menos Linearizado pois as <em>features</em> são transformadas em suas importâncias;</li>
<li>Recursos categóricos codificados de maneira mais inteligente (A codificação não é linear e depende de outros recursos da amostra);</li>
<li>Tratamento mais inteligente para valores <em>missing</em>.</li>
</ul>
<p>Para evitar <em>data leak</em>, o <em>SHAP values</em> foi calculado em cima dos dados <em>out-of-fold</em> para os dados de treino e a média da previsão de todos os <em>fold</em> nos dados de teste.</p>
<p>Definir estratégia de validação cruzada:</p>
<pre class="python"><code>X_test = test[cat_nom+cat_ord+num_dis+num_con]
X = train[cat_nom+cat_ord+num_dis+num_con]
y = train.y

K=15 # number of bins with Sturge’s rule
SEED=123
kf = StratifiedKFold(n_splits=K, random_state=SEED, shuffle=True)</code></pre>
<div id="xgboost" class="section level3">
<h3>XGBoost</h3>
<p>Obter <em>out-of-fold</em> SHAP do modelo XGBoost tunado:</p>
<pre class="python"><code>shap1_oof = np.zeros((X.shape[0], X.shape[1]))
shap1_test = np.zeros((X_test.shape[0], X_test.shape[1]))
model_shap1_oof = np.zeros(X.shape[0])

for fold, (train_idx, val_idx) in enumerate(kf.split(X=X, y=y)):
    print(f&quot;➜ FOLD :{fold}&quot;)
    X_train = X.iloc[train_idx]
    y_train = y.iloc[train_idx]
    X_val = X.iloc[val_idx]
    y_val = y.iloc[val_idx]
    
    start = time.time()
    
    model = XGBClassifier(**final_params_xgb[&#39;clf&#39;])
    
    model.fit(X_train, y_train,
              eval_set=[(X_val, y_val)],
              early_stopping_rounds=150,
              verbose=False)
    
    model_shap1_oof[val_idx] += model.predict_proba(X_val)[:,1]
    
    print(&quot;Final F1     :&quot;, custom_f1(y_val, model_shap1_oof[val_idx]))
    print(&quot;Final AUC    :&quot;, roc_auc_score(y_val, model_shap1_oof[val_idx]))
    print(&quot;Final LogLoss:&quot;, log_loss(y_val, model_shap1_oof[val_idx]))

    explainer = shap.TreeExplainer(model)
    shap1_oof[val_idx] = explainer.shap_values(X_val)
    shap1_test += explainer.shap_values(X_test) / K

    print(f&quot;elapsed: {time.time()-start:.2f} sec\n&quot;)
    
shap1_oof = pd.DataFrame(shap1_oof, columns = [x+&quot;_shap1&quot; for x in X.columns])
shap1_test = pd.DataFrame(shap1_test, columns = [x+&quot;_shap1&quot; for x in X_test.columns])

print(&quot;Final F1     :&quot;, custom_f1(y, model_shap1_oof))
print(&quot;Final AUC    :&quot;, roc_auc_score(y, model_shap1_oof))
print(&quot;Final LogLoss:&quot;, log_loss(y, model_shap1_oof))</code></pre>
<pre><code>## ➜ FOLD :0
## Final F1     : 0.7032967032967034
## Final AUC    : 0.902330627099664
## Final LogLoss: 0.2953604946129216
## elapsed: 62.58 sec
## 
## ➜ FOLD :1
## Final F1     : 0.6193853427895981
## Final AUC    : 0.8613101903695408
## Final LogLoss: 0.34227429854659686
## elapsed: 45.96 sec
## 
## ➜ FOLD :2
## Final F1     : 0.6793478260869567
## Final AUC    : 0.8945898656215007
## Final LogLoss: 0.3085819148842589
## elapsed: 58.84 sec
## 
## ➜ FOLD :3
## Final F1     : 0.7073791348600509
## Final AUC    : 0.9058020716685331
## Final LogLoss: 0.2881665477053405
## elapsed: 62.24 sec
## 
## ➜ FOLD :4
## Final F1     : 0.7239583333333334
## Final AUC    : 0.9053121500559911
## Final LogLoss: 0.29320601468396107
## elapsed: 93.74 sec
## 
## ➜ FOLD :5
## Final F1     : 0.7009803921568627
## Final AUC    : 0.9076567749160134
## Final LogLoss: 0.2872539995859452
## elapsed: 73.34 sec
## 
## ➜ FOLD :6
## Final F1     : 0.6736292428198434
## Final AUC    : 0.8822788353863381
## Final LogLoss: 0.320014158050091
## elapsed: 55.16 sec
## 
## ➜ FOLD :7
## Final F1     : 0.7135416666666666
## Final AUC    : 0.9016657334826428
## Final LogLoss: 0.29617989833438774
## elapsed: 74.49 sec
## 
## ➜ FOLD :8
## Final F1     : 0.7135135135135134
## Final AUC    : 0.8893825776158104
## Final LogLoss: 0.29351621553572266
## elapsed: 93.71 sec
## 
## ➜ FOLD :9
## Final F1     : 0.7391304347826086
## Final AUC    : 0.9064054944284814
## Final LogLoss: 0.28033187155768635
## elapsed: 95.65 sec
## 
## ➜ FOLD :10
## Final F1     : 0.684863523573201
## Final AUC    : 0.9031046324199313
## Final LogLoss: 0.29823173886367804
## elapsed: 64.70 sec
## 
## ➜ FOLD :11
## Final F1     : 0.704225352112676
## Final AUC    : 0.8882052000840984
## Final LogLoss: 0.30525241732057884
## elapsed: 50.06 sec
## 
## ➜ FOLD :12
## Final F1     : 0.6666666666666666
## Final AUC    : 0.8905529469479291
## Final LogLoss: 0.313654842143217
## elapsed: 78.45 sec
## 
## ➜ FOLD :13
## Final F1     : 0.6500000000000001
## Final AUC    : 0.8745111780783517
## Final LogLoss: 0.3300786509821235
## elapsed: 59.54 sec
## 
## ➜ FOLD :14
## Final F1     : 0.7135416666666666
## Final AUC    : 0.9063284042329526
## Final LogLoss: 0.29314716930177404
## elapsed: 70.28 sec
## 
## Final F1     : 0.6822461331540014
## Final AUC    : 0.8945288307257988
## Final LogLoss: 0.30301717097927483</code></pre>
</div>
<div id="catboost" class="section level3">
<h3>CatBoost</h3>
<p>Obter <em>out-of-fold</em> SHAP do modelo CatBoost + features extratídas via KNN:</p>
<pre class="python"><code>X = pd.concat([X, knn_feat_train], axis=1)
X_test = pd.concat([X_test, knn_feat_test], axis=1)</code></pre>
<pre class="python"><code>shap2_oof = np.zeros((X.shape[0], X.shape[1]))
shap2_test = np.zeros((X_test.shape[0], X_test.shape[1]))
model_shap2_oof = np.zeros(X.shape[0])

for fold, (train_idx, val_idx) in enumerate(kf.split(X=X, y=y)):
    print(f&quot;➜ FOLD :{fold}&quot;)
    X_train = X.iloc[train_idx]
    y_train = y.iloc[train_idx]
    X_val = X.iloc[val_idx]
    y_val = y.iloc[val_idx]
    
    start = time.time()
    
    model = CatBoostClassifier(random_seed=SEED,
                               verbose = 0,
                               n_estimators=10000,
                               loss_function= &#39;Logloss&#39;,
                               use_best_model=True,
                               eval_metric= &#39;Logloss&#39;)
    
    model.fit(X_train, y_train, 
              eval_set = [(X_val,y_val)], 
              early_stopping_rounds = 100,
              verbose = False)
    
    model_shap2_oof[val_idx] += model.predict_proba(X_val)[:,1]
    
    print(&quot;Final F1     :&quot;, custom_f1(y_val, model_shap2_oof[val_idx]))
    print(&quot;Final AUC    :&quot;, roc_auc_score(y_val, model_shap2_oof[val_idx]))
    print(&quot;Final LogLoss:&quot;, log_loss(y_val, model_shap2_oof[val_idx]))

    explainer = shap.TreeExplainer(model)
    shap2_oof[val_idx] = explainer.shap_values(X_val)
    shap2_test += explainer.shap_values(X_test) / K

    print(f&quot;elapsed: {time.time()-start:.2f} sec\n&quot;)
    
shap2_oof = pd.DataFrame(shap2_oof, columns = [x+&quot;_shap&quot; for x in X.columns])
shap2_test = pd.DataFrame(shap2_test, columns = [x+&quot;_shap&quot; for x in X_test.columns])

print(&quot;Final F1     :&quot;, custom_f1(y, model_shap2_oof))
print(&quot;Final AUC    :&quot;, roc_auc_score(y, model_shap2_oof))
print(&quot;Final LogLoss:&quot;, log_loss(y, model_shap2_oof))</code></pre>
<pre><code>## ➜ FOLD :0
## Final F1     : 0.6972010178117048
## Final AUC    : 0.8954157334826428
## Final LogLoss: 0.29952314366911725
## elapsed: 22.84 sec
## 
## ➜ FOLD :1
## Final F1     : 0.6348448687350835
## Final AUC    : 0.8628429451287795
## Final LogLoss: 0.3407490151943705
## elapsed: 12.59 sec
## 
## ➜ FOLD :2
## Final F1     : 0.6809651474530831
## Final AUC    : 0.8949538073908175
## Final LogLoss: 0.3066089330852162
## elapsed: 18.03 sec
## 
## ➜ FOLD :3
## Final F1     : 0.702247191011236
## Final AUC    : 0.9107992721164613
## Final LogLoss: 0.2877216893570601
## elapsed: 15.66 sec
## 
## ➜ FOLD :4
## Final F1     : 0.7131367292225201
## Final AUC    : 0.9018687010078387
## Final LogLoss: 0.2976481761596595
## elapsed: 29.35 sec
## 
## ➜ FOLD :5
## Final F1     : 0.7055837563451777
## Final AUC    : 0.909231522956327
## Final LogLoss: 0.28834373773423566
## elapsed: 15.35 sec
## 
## ➜ FOLD :6
## Final F1     : 0.6631578947368421
## Final AUC    : 0.8796402575587906
## Final LogLoss: 0.32303153676573987
## elapsed: 19.13 sec
## 
## ➜ FOLD :7
## Final F1     : 0.6997389033942559
## Final AUC    : 0.901637737961926
## Final LogLoss: 0.2985978485411335
## elapsed: 23.30 sec
## 
## ➜ FOLD :8
## Final F1     : 0.6965699208443271
## Final AUC    : 0.8825565912117177
## Final LogLoss: 0.3009859242847037
## elapsed: 20.19 sec
## 
## ➜ FOLD :9
## Final F1     : 0.7435897435897436
## Final AUC    : 0.9042469689536757
## Final LogLoss: 0.28276851015512977
## elapsed: 24.39 sec
## 
## ➜ FOLD :10
## Final F1     : 0.6767676767676767
## Final AUC    : 0.902712173242694
## Final LogLoss: 0.29999812838692497
## elapsed: 16.14 sec
## 
## ➜ FOLD :11
## Final F1     : 0.7013698630136986
## Final AUC    : 0.8865022075828719
## Final LogLoss: 0.3081393413008847
## elapsed: 13.50 sec
## 
## ➜ FOLD :12
## Final F1     : 0.6630434782608696
## Final AUC    : 0.8920456934613498
## Final LogLoss: 0.31338640296724246
## elapsed: 24.48 sec
## 
## ➜ FOLD :13
## Final F1     : 0.6485148514851485
## Final AUC    : 0.8689887167986544
## Final LogLoss: 0.3369797070301582
## elapsed: 17.17 sec
## 
## ➜ FOLD :14
## Final F1     : 0.7108753315649867
## Final AUC    : 0.8994743850304856
## Final LogLoss: 0.301420230674656
## elapsed: 16.51 sec
## 
## Final F1     : 0.6823234134098244
## Final AUC    : 0.892656043550729
## Final LogLoss: 0.305726567456891</code></pre>
<pre class="python"><code>train = pd.concat([train, shap1_oof], axis=1)
test = pd.concat([test, shap1_test], axis=1)

train = pd.concat([train, shap2_oof], axis=1)
test = pd.concat([test, shap2_test], axis=1)</code></pre>
</div>
</div>
<div id="stage-3-modelo-final-com-autogluon" class="section level2">
<h2>Stage 3: Modelo Final com AutoGluon</h2>
<p>AutoGluon é um <a href="https://github.com/awslabs/autogluon">AutoML desenvolvido pela Amazon</a> muito fácil de utilizar (no melhor estilo <code>sklearn</code> com métodos <code>.fit()</code> e <code>.predict()</code>).</p>
<p>Principais Informações 📌 :</p>
<ul>
<li>Inputs: Dataset original + knn features + Shapt values do XGBoost tunado e do CatBoost;</li>
<li>Loss do XGBoost: Log Loss;</li>
<li>Loss do CatBoost: AUC;</li>
<li>Loss do AutoGluon: Log Loss;</li>
<li>Tempo de processamento: 7h30m</li>
</ul>
<div class="w3-panel w3-pale-green w3-border">
<p><strong>💡 Insight</strong> <br></p>
<p>Um recurso muito útil do AutoGluon é poder acessar as previsões out-of-folds, o que facilita no cálculo do <em>threshold</em> que maximiza a <em>F1 Score</em>.</p>
</div>
<pre class="python"><code>predictor = TabularPredictor(label=&quot;y&quot;,
                             problem_type=&#39;binary&#39;,
                             eval_metric=&quot;log_loss&quot;,
                             path=&#39;./AutoGlon/&#39;,
                             verbosity=1)

predictor.fit(train, presets=&#39;best_quality&#39;, time_limit=60*60*7.5) 

results = predictor.fit_summary()</code></pre>
<pre><code>## *** Summary of fit() ***
## Estimated performance of each model:
##                       model  score_val  pred_time_val      fit_time  pred_time_val_marginal  fit_time_marginal  stack_level  can_infer  fit_order
## 0       WeightedEnsemble_L2  -0.299310      30.410467   8888.826963                0.001654           2.456810            2       True         14
## 1           CatBoost_BAG_L1  -0.301038       3.051793   2376.887100                3.051793        2376.887100            1       True          7
## 2       WeightedEnsemble_L3  -0.301722     194.034947  22907.669139                0.001541           2.008858            3       True         26
## 3         LightGBMXT_BAG_L2  -0.302135     131.534432  17201.299530                1.378576         389.400378            2       True         15
## 4         LightGBMXT_BAG_L1  -0.302562       3.570399    969.385833                3.570399         969.385833            1       True          3
## 5           CatBoost_BAG_L2  -0.302646     131.912474  17619.939451                1.756617         808.040299            2       True         19
## 6           LightGBM_BAG_L2  -0.303002     131.422007  17281.518763                1.266150         469.619612            2       True         16
## 7           LightGBM_BAG_L1  -0.303264       2.964433   1038.037160                2.964433        1038.037160            1       True          4
## 8            XGBoost_BAG_L1  -0.303471       4.475003   2036.551052                4.475003        2036.551052            1       True         11
## 9    NeuralNetFastAI_BAG_L1  -0.304455      19.917584   3434.894841               19.917584        3434.894841            1       True         10
## 10           XGBoost_BAG_L2  -0.304499     132.757505  17834.135370                2.601648        1022.236218            2       True         23
## 11   NeuralNetFastAI_BAG_L2  -0.306339     142.018741  18777.287244               11.862885        1965.388093            2       True         22
## 12     LightGBMLarge_BAG_L2  -0.306606     131.701429  18260.504603                1.545573        1448.605452            2       True         25
## 13    NeuralNetMXNet_BAG_L2  -0.308237     177.769179  19273.211899               47.613322        2461.312748            2       True         24
## 14     LightGBMLarge_BAG_L1  -0.309686       3.042399   2629.185346                3.042399        2629.185346            1       True         13
## 15    ExtraTreesEntr_BAG_L2  -0.314045     132.017535  16815.886061                1.861679           3.986910            2       True         21
## 16  RandomForestEntr_BAG_L2  -0.314454     132.061970  16843.769642                1.906114          31.870490            2       True         18
## 17    ExtraTreesGini_BAG_L2  -0.314960     132.123651  16816.087081                1.967794           4.187930            2       True         20
## 18    NeuralNetMXNet_BAG_L1  -0.317156      81.677096   4258.886806               81.677096        4258.886806            1       True         12
## 19  RandomForestGini_BAG_L2  -0.321702     132.035970  16835.326491                1.880114          23.427339            2       True         17
## 20    ExtraTreesEntr_BAG_L1  -0.323283       1.794093      4.051307                1.794093           4.051307            1       True          9
## 21  RandomForestEntr_BAG_L1  -0.324296       1.966043     33.380685                1.966043          33.380685            1       True          6
## 22    ExtraTreesGini_BAG_L1  -0.325897       1.796291      3.748723                1.796291           3.748723            1       True          8
## 23  RandomForestGini_BAG_L1  -0.328218       1.778995     22.705248                1.778995          22.705248            1       True          5
## 24    KNeighborsDist_BAG_L1  -1.070156       2.010938      2.075571                2.010938           2.075571            1       True          2
## 25    KNeighborsUnif_BAG_L1  -1.071373       2.110790      2.109480                2.110790           2.109480            1       True          1
## Number of models trained: 26
## Types of models trained:
## {&#39;StackerEnsembleModel_RF&#39;, &#39;StackerEnsembleModel_NNFastAiTabular&#39;, &#39;WeightedEnsembleModel&#39;, &#39;StackerEnsembleModel_XGBoost&#39;, &#39;StackerEnsembleModel_CatBoost&#39;, &#39;StackerEnsembleModel_KNN&#39;, &#39;StackerEnsembleModel_LGB&#39;, &#39;StackerEnsembleModel_XT&#39;, &#39;StackerEnsembleModel_TabularNeuralNet&#39;}
## Bagging used: True  (with 10 folds)
## Multi-layer stack-ensembling used: True  (with 3 levels)
## Feature Metadata (Processed):
## (raw dtype, special dtypes):
## (&#39;float&#39;, [])     : 152 | [&#39;var55&#39;, &#39;var56&#39;, &#39;var57&#39;, &#39;var58&#39;, &#39;var59&#39;, ...]
## (&#39;int&#39;, [])       :  48 | [&#39;var1&#39;, &#39;var2&#39;, &#39;var3&#39;, &#39;var4&#39;, &#39;var5&#39;, ...]
## (&#39;int&#39;, [&#39;bool&#39;]) :   6 | [&#39;var27&#39;, &#39;var31&#39;, &#39;var44&#39;, &#39;var49&#39;, &#39;var50&#39;, ...]
## Plot summary of models saved to file: ./AutoGlon/SummaryOfModels.html
## *** End of fit() summary ***</code></pre>
<p>Nota: Os resultados podem variar devido à natureza estocástica do algoritmo ou procedimento de avaliação.</p>
<pre class="python"><code># get final predictions
y_oof = predictor.get_oof_pred_proba().iloc[:,1]
y_pred = predictor.predict_proba(test).iloc[:,1]</code></pre>
<pre class="python"><code>final_threshold = get_threshold(train.y, y_oof)
final_threshold</code></pre>
<pre><code>## 0.31</code></pre>
<pre class="python"><code>print(&quot;Final F1     :&quot;, custom_f1(y, y_oof))
print(&quot;Final AUC    :&quot;, roc_auc_score(y, y_oof))
print(&quot;Final LogLoss:&quot;, log_loss(y, y_oof))</code></pre>
<pre><code>## Final F1     : 0.6846193682030037
## Final AUC    : 0.8961328807692966
## Final LogLoss: 0.2993098559321765</code></pre>
<p>Após submissão:</p>
<center>
<img src="/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/final_sub.png" style="width:90.0%" />
</center>
</div>
</div>
<div id="conclusão" class="section level1">
<h1>Conclusão</h1>
<p>Gostaria de agradecer imensamente ao time do Porto Seguro pela iniciativa, pois esse tipo de competição (tão detalhada e desafiadora) não tem sido muito comum no Brasil e é muito importante para fomentar a comunidade brasileira de ciência de dados!</p>
<p>Sabemos que o “mundo real” é diferente do mundo das competições (onde buscamos o melhor score a todo custo) porém, na minha visão, não deixa de ser um ótimo exercício para treinar o raciocínio analítico.. além de ser muito empolgante e divertido!</p>
<p>Tive o enorme prazer de trocar idéias e conhecer pessoas fora da curva bem como me tornar fã de alguns competidores! A cada semana q passava o nível estava cada vez mais alto!</p>
<p>Com certeza este pipeline poderia ser muito melhor, sinto que poderia ter gasto mais tempo com <em>feature engineering</em> e tido mais paciencia com alguns modelos. Tentei fazer o melhor que pude com o tempo disponível e me sinto muito grato pela experiência de apresentar os resultados e aprender bastante com a solução dos top colocados.</p>
<p>Não acaba por aqui! Agora é hora de voltar aos estudos, continuar praticando com as <a href="https://www.kaggle.com/c/tabular-playground-series-nov-2021/overview">TPS’s do Kaggle</a> e, quem sabe, ir melhor na próxima!</p>
</div>
<div id="referências" class="section level1">
<h1>Referências</h1>
<ul>
<li><a href="https://github.com/momijiame/gokinjo" class="uri">https://github.com/momijiame/gokinjo</a></li>
<li><a href="https://www.kaggle.com/melanie7744/tps6-boost-your-score-with-knn-features" class="uri">https://www.kaggle.com/melanie7744/tps6-boost-your-score-with-knn-features</a></li>
<li><a href="https://www.kaggle.com/c/otto-group-product-classification-challenge/discussion/14335" class="uri">https://www.kaggle.com/c/otto-group-product-classification-challenge/discussion/14335</a></li>
<li><a href="https://www.kaggle.com/pavelvod/gbm-supervised-pretraining" class="uri">https://www.kaggle.com/pavelvod/gbm-supervised-pretraining</a></li>
</ul>
</div>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2021-11-01-solucao-final-porto-seguro-data-challenge/">Solução Final - Porto Seguro Data Challenge [3º lugar]</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>Fundamentos de Data Science</category>
      <category>Inteligência Artificial</category>
      <category>Machine Learning</category>
      <category>Programação e Ferramentas</category>
      <category domain="tag">catboost</category>
      <category domain="tag">data-science</category>
      <category domain="tag">kaggle</category>
      <category domain="tag">knn</category>
      <category domain="tag">machine-learning</category>
      <category domain="tag">optuna</category>
      <category domain="tag">pratica</category>
      <category domain="tag">python</category>
      <category domain="tag">shap</category>
      <category domain="tag">threshold-movel</category>
    </item>
    <item>
      <title>Ciência de Dados - Uma visão geral</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-05-24-ciencia-de-dados-uma-visao-geral/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gomes.fellipe1@gmail.com (Fellipe Carvalho Gomes)</author>
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-05-24-ciencia-de-dados-uma-visao-geral/</guid>
      <description>Nesta apresentação tive a oportunidade de falar um pouco sobre a minha visão e cases relacionados a esta área tão extensa e incrível que é a ciência de dados!</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        


<p>Com a elevada quantidade de dados sendo produzidos a todo instante e o poder computacional cada vez maior, a ciência de dados tem ganhado muito espaço no mercado. Isso ocorre pois suas ferramentas nos permitem descobrir soluções ocultas a partir de enormes massas de dados desorganizados combinando programação, matemática, estatística e compreensão contextual.</p>
<div id="o-bom-filho-à-casa-torna" class="section level1">
<h1>O bom filho à casa torna!</h1>
<p>No dia 23 de abr. de 2021 tive o enorme prazer de apresentar no <a href="https://edu.ieee.org/br-uff/ramo-uff/">Ramo Estudantil IEEE UFF</a> um pouco sobre a minha visão sobre áreas que compõe a ciência de dados e apresentar alguns cases relacionados!</p>
<p>Sou muito grato à organização por todo o cuidado e capricho do evento e muito satisfeito de poder retornar (apesar das circunstâncias do momento de pandemia) a esta universidade que mudou minha vida e poder contribuir um pouquinho para o desenvolvimento de alunos interessados em seguir na área.</p>
<p>Conteúdos que foram (brevemente) abordados:</p>
<ul>
<li>O que é ciência de dados</li>
<li>Estatística e Ciência de dados</li>
<li>Big Data</li>
<li>Machine Learning</li>
<li>Aplicações (e cases)</li>
<li>Dicas de Carreira</li>
</ul>
<p>Foi uma apresentação de 1 hora e esta gravada no canal do Ramo Estudantil IEEE - UFF no Youtube no link: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=9UWhZ1s3Ybc" class="uri">https://www.youtube.com/watch?v=9UWhZ1s3Ybc</a></p>
<div style="text-align:center;">
<p><iframe width="560" height="315"
    src="https://www.youtube.com/embed/9UWhZ1s3Ybc"
    title="YouTube video player"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    allowfullscreen>
</iframe></p>
</div>
<p>Tentei tratar o assunto de forma mais leve possível, recheada de memes e linguagem acessível, espero que gostem do conteúdo!</p>
</div>

        <p><strong>Leia o post completo em:</strong> <a href="https://gomesfellipe.github.io/post/2021-05-24-ciencia-de-dados-uma-visao-geral/">Ciência de Dados - Uma visão geral</a></p>
        <p><em>Este post foi originalmente publicado em <a href="https://gomesfellipe.github.io/">Fellipe Gomes - Data Science Blog</a></em></p>
      ]]></content:encoded>
      <category>Fundamentos de Data Science</category>
      <category>Machine Learning</category>
      <category>Programação e Ferramentas</category>
      <category domain="tag">big-data</category>
      <category domain="tag">carreira</category>
      <category domain="tag">data-science</category>
      <category domain="tag">estatistica</category>
      <category domain="tag">machine-learning</category>
    </item>
  </channel>
</rss>