<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Regressão on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/regress%C3%A3o/</link>
    <description>Recent content in Regressão on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/regress%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Solução Final - ML Olympiad [2º lugar]</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2022-04-20-solucao-final-education-quality-kaggle-competition/</guid>
      <description>Introdução Definição do problema de negócio Análise Exploratória (em R)  Estrutura da base Ano da base de dados Target  Machine Learning (em Python)  Importar dependencias Carregar dados Modelagem  Submissão Considerações Finais   Introdução No final de Janeiro desde ano (2022) o TFUG - TensorFlow Users Group de São Paulo lançou uma competição no Kaggle para prever as notas do enem que tem relação com um dos 17 tópicos de Desenvolvimento Sustentável das Nações Unidas - Educação de Qualidade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como automatizar relatórios longos e repetitivos com RMarkdown</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown.md/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown.md/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</guid>
      <description>Problema de negócio Uma tarefa comum no dia a dia de um estatístico (ou cientista de dados) é a elaboração de relatórios para passsar ao restante da equipe e/ou tomadores de decisão os resultados encontrados e muitas vezes essa tarefa pode parecer desgastante quando os relatórios são muitos extensos e repetitivos.
Com a linguagem R, escrever relatórios estatísticos utilizando RMarkdown acaba sendo a escolha padrão por ser tão simples transformar as análises em documentos, apresentações e dashboards de alta qualidade com poucas linhas de código.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Com que frequência ocorrem acidentes na ponte Rio-Niterói?</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</guid>
      <description>Perguntas Estudar em outra cidade têm suas vantagens e desvantagens, durante toda a graduação atravessei Baía de Guanabara pela Ponte Presidente Costa e Silva, (popularmente conhecida como Ponte Rio–Niterói) assim como todas as pessoas que fazem esse trajeto diariamente e diante de tanta beleza natural com a vista panorâmica da Baía como os espetáculos proporcionados pelo pôr do sol, os pássaros ou a beleza inegável do Pão de Açúcar também é notável a beleza fruto da maior habilidade humana: a criatividade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um estudo sobre modelos de aprendizagem baseados em árvores com desafio do Kaggle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</guid>
      <description>Kaggle Segundo o Wikipédia: “Kaggle é a maior comunidade mundial de cientistas de dados e machine learning.” Aprendo muito estudando as resoluções de alguns competidores pois lá é possível conferir tanto as metodologias utilizadas pelos competidores quando os códigos e é notável o cuidado dos participantes para que seja possível a reprodutibilidade dos resultados, o que pode impulsionar o aprendizado.
O Kaggle trabalha com a ideia de gamificação, que é um assunto do qual já escrevi em um post sobre gamificação e porque aprender R é tão divertido e gosto deste conceito de se criar jogos para motivar e engajar as pessoas em atividades profissionais e a ideia de se estar em um jogo possibilita doses de motivação especialmente a quem gosta de competir.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
