<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>rmarkdown on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/tags/rmarkdown/</link>
    <description>Recent content in rmarkdown on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/tags/rmarkdown/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Como automatizar relatórios longos e repetitivos com RMarkdown</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown.md/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-09-13-relatorios-automaticos-com-rmarkdown.md/relatorios-automaticos-com-rmarkdown/</guid>
      <description>Problema de negócio Uma tarefa comum no dia a dia de um estatístico (ou cientista de dados) é a elaboração de relatórios para passsar ao restante da equipe e/ou tomadores de decisão os resultados encontrados e muitas vezes essa tarefa pode parecer desgastante quando os relatórios são muitos extensos e repetitivos.
Com a linguagem R, escrever relatórios estatísticos utilizando RMarkdown acaba sendo a escolha padrão por ser tão simples transformar as análises em documentos, apresentações e dashboards de alta qualidade com poucas linhas de código.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um ano de blog!</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-12-26-retrospectiva/retrospectiva/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-12-26-retrospectiva/retrospectiva/</guid>
      <description>.column-left{ float: left; width: 33%; text-align: center; } .column-center{ display: inline-block; width: 33%; text-align: center; } .column-right{ float: right; width: 33%; text-align: center; } # left { # left:-8.33%; # text-align: left; # float: left; # width:50%; # z-index:-10; # } # # right { # left:31.25%; # top: 75px; # float: right; # text-align: right; # z-index:-10; # width:50%; # }  Até que um dia.. Agora em dezembro encerro um desafio pessoal de fazer pelo menos um post por mês durante o ano de 2018 e estou muito animado com o término deste ciclo!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Produzindo e formatando um documento Word direto em R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-03-07-word-e-r-2/word-e-r-2/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-03-07-word-e-r-2/word-e-r-2/</guid>
      <description>Relatórios de alta qualidade só com \(\LaTeX\)? Como já mencionei no post sobre tabelas incríveis com R, a tarefa de um estatístico (ou Data Scient, em sua versão diluída e mais comercial) vai muito além do planejamento, análises, inferência, sumarização e interpretação de observações para fornecer a melhor informação possível a partir do dados disponíveis. A produção final dos relatórios é fundamental e na grande maioria das vezes utiliza-se a linguagem \(\LaTeX\), mas será que ela é realmente a única opção?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gerenciando arquivos do Dropbox com R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/gerenciando-arquivos-do-dropbox-com-r/gerenciando-arquivos-do-dropbox-com-r/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/gerenciando-arquivos-do-dropbox-com-r/gerenciando-arquivos-do-dropbox-com-r/</guid>
      <description>O Dropbox Armazenar arquivos na nuvem é uma prática muito comum nos dias de hoje. O Dropbox é um dos muitos exemplos de repositórios baseados no conceito de “computação em nuvem”, que oferece o serviço para compartilhar e armazenar arquivos.
Não é novidade que a “computação em nuvem” tem impulsionado muitos projetos, em especial projetos de Big Data ocorrendo em diversos setores e existe um volume absurdo de dados sendo gerados.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
