<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>analise multivariada on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/tags/analise-multivariada/</link>
    <description>Recent content in analise multivariada on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 May 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/tags/analise-multivariada/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>AED de forma rápida e um pouco de Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</link>
      <pubDate>Sat, 26 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</guid>
      <description>.col2 { columns: 2 200px; /* number of columns and width in pixels*/ -webkit-columns: 2 200px; /* chrome, safari */ -moz-columns: 2 200px; /* firefox */ } .col3 { columns: 3 100px; -webkit-columns: 3 100px; -moz-columns: 3 100px; }  A análise exploratória dos dados A análise exploratória dos dados (AED) foi um termo que ganhou bastante popularidade quando Tukey publicou o livro Exploratory Data Analysis em 1977 que tratava uma “busca por conhecimento antes da análise de dados de fato”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O paradoxo dos aniversários com simulação e probabilidade</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-20-simulacao-e-probabilidade/simulacao-e-probabilidade/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-20-simulacao-e-probabilidade/simulacao-e-probabilidade/</guid>
      <description>Curiosidades sobre a teoria das probabilidades O uso de cálculo de probabilidades para avaliar incertezas já é utilizado a centenas de anos. Foram tantas áreas que se encontraram aplicações (como na medicina, jogos de azar, previsão do tempo…) que hoje não restam dúvidas de que os dados são onipresentes, ainda mais em plena era da informação.
Os conceitos de chances e de incertezas são tão antigos quando a própria civilização.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tabelas incriveis com R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-12-tabelas-incriveis-com-r/tabelas-incriveis-com-r/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-12-tabelas-incriveis-com-r/tabelas-incriveis-com-r/</guid>
      <description>Importâcia da apresentação dos dados O trabalho do estatístico vai muito além do planejamento, sumarização e interpretação de observações para fornecer a melhor informação possível a partir do dados disponíveis. O processo de analises deve ser tratado na etapa final de todo projeto ou pesquisa que envolva apresentação dos resultados, não é atoa que já até existem áreas dentro da ciência de dados focada nesta tarefa, recebendo o título de “Data Artist”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise Multivariada com R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-04-analise-multivariada-em-r/analise-multivariada-em-r/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-04-analise-multivariada-em-r/analise-multivariada-em-r/</guid>
      <description>Análise Multivariada Imagem do Wikpedia
Esse é o primeiro post do ano e como no ano de 2017 falou-se tanto das maravilhas computacionais desta onda do Big Data e em contra partida, identificamos que deste 2004 a popularidade pelo termo “estatística” vem diminuindo como mostrei em uma breve pesquisa neste post sobre a API do googletrends sinto que existe uma necessidade de se ampliar também a divulgação dos métodos estatísticos pois o aprofundamento na teoria é fundamental (é muito fácil achar resultados sem fundamento apenas “apertando botão”), como as ferramentas da estatística multivariada que muitas vezes servem como soluções para essas grandes quantidades de dados</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
