<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Teoria on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/tags/teoria/</link>
    <description>Recent content in Teoria on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/tags/teoria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Análise de sobrevivência com dados do jogo PUBG disponíveis no Kaggle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-11-28-pubg-sobrevivencia-kaggle/pubg-sobrevivencia-kaggle/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-11-28-pubg-sobrevivencia-kaggle/pubg-sobrevivencia-kaggle/</guid>
      <description>.col2 { columns: 2 200px; /* number of columns and width in pixels*/ -webkit-columns: 2 200px; /* chrome, safari */ -moz-columns: 2 200px; /* firefox */ } .col3 { columns: 3 100px; -webkit-columns: 3 100px; -moz-columns: 3 100px; }  Análise de sobrevivência e PUBG Análise de sobrevivência é um termo que se refere a situações médicas e é caracterizada pela sua variável resposta, que pode ser apresentada de três formas: probabilidade de sobrevivência, taxa de incidêcia e taxa de incidência acumulada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>modelo bayesiano do zero</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-07-28-modelo-bayesiano-do-zero/modelo-bayesiano-do-zero/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-07-28-modelo-bayesiano-do-zero/modelo-bayesiano-do-zero/</guid>
      <description>Modelagem estatística e as duas grandes escolas de inferência Através da modelagem estatística é possível tomar decisões sobre diversos assuntos de interesse como por exemplo na análise de risco de crédito, previsões de quantidade de chuva em um dado local, estimativas de erros ou falhas de um novo produto ou serviço além de diversas áreas como na Educação, Economia, nas Ciências Sociais, Saúde etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O paradoxo dos aniversários com simulação e probabilidade</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-20-simulacao-e-probabilidade/simulacao-e-probabilidade/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-20-simulacao-e-probabilidade/simulacao-e-probabilidade/</guid>
      <description>Curiosidades sobre a teoria das probabilidades O uso de cálculo de probabilidades para avaliar incertezas já é utilizado a centenas de anos. Foram tantas áreas que se encontraram aplicações (como na medicina, jogos de azar, previsão do tempo…) que hoje não restam dúvidas de que os dados são onipresentes, ainda mais em plena era da informação.
Os conceitos de chances e de incertezas são tão antigos quando a própria civilização.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise Multivariada com R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-04-analise-multivariada-em-r/analise-multivariada-em-r/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-04-analise-multivariada-em-r/analise-multivariada-em-r/</guid>
      <description>Análise Multivariada Imagem do Wikpedia
Esse é o primeiro post do ano e como no ano de 2017 falou-se tanto das maravilhas computacionais desta onda do Big Data e em contra partida, identificamos que deste 2004 a popularidade pelo termo “estatística” vem diminuindo como mostrei em uma breve pesquisa neste post sobre a API do googletrends sinto que existe uma necessidade de se ampliar também a divulgação dos métodos estatísticos pois o aprofundamento na teoria é fundamental (é muito fácil achar resultados sem fundamento apenas “apertando botão”), como as ferramentas da estatística multivariada que muitas vezes servem como soluções para essas grandes quantidades de dados</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pacotes do R para avaliar o ajuste de modelos</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-24-diagnostico-de-modelo/diagnostico-de-modelos/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-24-diagnostico-de-modelo/diagnostico-de-modelos/</guid>
      <description>Funções do R para avaliar o ajuste de modelos Traduzindo:
“Essencialmente, todos os modelos estão errados, mas alguns são úteis” - George E. P. Box
Se você estuda estatística provavelmente já deve saber quem é este simpático senhor. Box teve grande contribuição para a estatística. Foi aluno do Ronald Aylmer Fisher e ainda se casou com a filha dele!
Lendo um artigo sobre a vida de Fisher um parágrafo me chamou atenção com uma fala de sua filha, que dizia o seguinte:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
