<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Data mining on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/data-mining/</link>
    <description>Recent content in Data mining on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/data-mining/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vou te provar que da para fazer Grafos bonitos em R!</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-12-03-grafos-em-r/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-12-03-grafos-em-r/</guid>
      <description>Introdução e contexto  O que são Grafos? Como contruir um?  Carregar dependências Fonte dos dados NER - Named Entity Recognition Preparar dados Bônus Conclusão Outras bibliotecas para construção de grafos   Introdução e contexto Durante os anos de 2020 e 2021 fiz um MBA Executivo em Business Analytics e Big Data na FGV e uma das disciplinas que gostei bastante abordou a análise de mídias sociais com técnicas de mineração de texto e processamento de linguagem natural.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hackeando o R: estratégia split-apply-combine</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-04-05-split-apply-combine/split-apply-combine/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2019-04-05-split-apply-combine/split-apply-combine/</guid>
      <description>O método split-apply-combine Geralmente em uma análise de dados precisamos compreender, além do comportamento geral dos dados, o seu comportamento de acordo com alguns segmentos.
No famoso paper The Split-Apply-Combine Strategy for Data Analysis, Hadley Wickham descreve a abordagem “split-apply-combine” (dividir-aplicar-combinar) como uma das mais comuns em uma análise de dados. Em R essa tarefa pode ser feita por diversos caminhos, veja alguns dos modos de se fazer utilizando funções base do R e abordagens mais antigas:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Com que frequência ocorrem acidentes na ponte Rio-Niterói?</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</guid>
      <description>Perguntas Estudar em outra cidade têm suas vantagens e desvantagens, durante toda a graduação atravessei Baía de Guanabara pela Ponte Presidente Costa e Silva, (popularmente conhecida como Ponte Rio–Niterói) assim como todas as pessoas que fazem esse trajeto diariamente e diante de tanta beleza natural com a vista panorâmica da Baía como os espetáculos proporcionados pelo pôr do sol, os pássaros ou a beleza inegável do Pão de Açúcar também é notável a beleza fruto da maior habilidade humana: a criatividade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um estudo sobre modelos de aprendizagem baseados em árvores com desafio do Kaggle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</guid>
      <description>Kaggle Segundo o Wikipédia: “Kaggle é a maior comunidade mundial de cientistas de dados e machine learning.” Aprendo muito estudando as resoluções de alguns competidores pois lá é possível conferir tanto as metodologias utilizadas pelos competidores quando os códigos e é notável o cuidado dos participantes para que seja possível a reprodutibilidade dos resultados, o que pode impulsionar o aprendizado.
O Kaggle trabalha com a ideia de gamificação, que é um assunto do qual já escrevi em um post sobre gamificação e porque aprender R é tão divertido e gosto deste conceito de se criar jogos para motivar e engajar as pessoas em atividades profissionais e a ideia de se estar em um jogo possibilita doses de motivação especialmente a quem gosta de competir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brasil x Argentina, tidytext e Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</guid>
      <description>Brasil vs Argentina e Text Mining A copa do mundo esta ai novamente e como não poderia ser diferente, com ela surgem novos quintilhões de bytes todos os dias, saber analisar esses dados é um grande desafio pois a maioria dessa informação se encontra de forma não estruturada e além do desafio de captar esses dados ainda existem mais desafios que podem ser ainda maiores, como o de processá-los e obter respostas deles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AED de forma rápida e um pouco de Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</link>
      <pubDate>Sat, 26 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</guid>
      <description>.col2 { columns: 2 200px; /* number of columns and width in pixels*/ -webkit-columns: 2 200px; /* chrome, safari */ -moz-columns: 2 200px; /* firefox */ } .col3 { columns: 3 100px; -webkit-columns: 3 100px; -moz-columns: 3 100px; }  A análise exploratória dos dados A análise exploratória dos dados (AED) foi um termo que ganhou bastante popularidade quando Tukey publicou o livro Exploratory Data Analysis em 1977 que tratava uma “busca por conhecimento antes da análise de dados de fato”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulando dados com dplyr</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-07-manipulando-dados-com-dplyr/manipulando-dados-com-dplyr/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-07-manipulando-dados-com-dplyr/manipulando-dados-com-dplyr/</guid>
      <description>o pacote dplyr: A análise exploratória dos dados é uma tarefa de bastante relevância para entendermos a natureza dos dados e o tempo de análise gastro é muito precioso. É necessária bastante curiosidade e criatividade para fazer uma boa análise exploratória dos dados pois é difícil receber aqueles dados bonitinhos igual aos nativos do banco de dados do R.
Existem diversos pacotes para as mais variadas necessidades dos cientistas de dados (ou qualquer pessoa que precise fazer alguma análise ou programação estatística) disponíveis no CRAN e hoje quero registrar aqui algumas das funcionalidades do pacote dplyr que são muito úteis.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
