<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Data mining on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/data-mining/</link>
    <description>Recent content in Data mining on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/data-mining/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Brasil x Argentina, tidytext e Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</guid>
      <description>Brasil vs Argentina e Text Mining A copa do mundo esta ai novamente e como não poderia ser diferente, com ela surgem novos quintilhões de bytes todos os dias, saber analisar esses dados é um grande desafio pois a maioria dessa informação se encontra de forma não estruturada e além do desafio de captar esses dados ainda existem mais desafios que podem ser ainda maiores, como o de processá-los e obter respostas deles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AED de forma rápida e um pouco de Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</link>
      <pubDate>Sat, 26 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-05-26-smarteademachinelearning/smarteademachinelearning/</guid>
      <description>.col2 { columns: 2 200px; /* number of columns and width in pixels*/ -webkit-columns: 2 200px; /* chrome, safari */ -moz-columns: 2 200px; /* firefox */ } .col3 { columns: 3 100px; -webkit-columns: 3 100px; -moz-columns: 3 100px; }  A análise exploratória dos dados A análise exploratória dos dados (AED) foi um termo que ganhou bastante popularidade quando Tukey publicou o livro Exploratory Data Analysis em 1977 que tratava uma “busca por conhecimento antes da análise de dados de fato”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulando dados com dplyr</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-07-manipulando-dados-com-dplyr/manipulando-dados-com-dplyr/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-07-manipulando-dados-com-dplyr/manipulando-dados-com-dplyr/</guid>
      <description>o pacote dplyr: A análise exploratória dos dados é uma tarefa de bastante relevância para entendermos a natureza dos dados e o tempo de análise gastro é muito precioso. É necessária bastante curiosidade e criatividade para fazer uma boa análise exploratória dos dados pois é difícil receber aqueles dados bonitinhos igual aos nativos do banco de dados do R.
Existem diversos pacotes para as mais variadas necessidades dos cientistas de dados (ou qualquer pessoa que precise fazer alguma análise ou programação estatística) disponíveis no CRAN e hoje quero registrar aqui algumas das funcionalidades do pacote dplyr que são muito úteis.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
