<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mapas on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/mapas/</link>
    <description>Recent content in Mapas on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/mapas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Com que frequência ocorrem acidentes na ponte Rio-Niterói?</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-09-29-freq-acidente-ponte-rio-niteroi.md/freq-acidente-ponte-rio-niteroi/</guid>
      <description>Perguntas Estudar em outra cidade têm suas vantagens e desvantagens, durante toda a graduação atravessei Baía de Guanabara pela Ponte Presidente Costa e Silva, (popularmente conhecida como Ponte Rio–Niterói) assim como todas as pessoas que fazem esse trajeto diariamente e diante de tanta beleza natural com a vista panorâmica da Baía como os espetáculos proporcionados pelo pôr do sol, os pássaros ou a beleza inegável do Pão de Açúcar também é notável a beleza fruto da maior habilidade humana: a criatividade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carnaval e mapas interativos com R</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-02-01-leaflet-carnaval/leaflet-carnaval/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-02-01-leaflet-carnaval/leaflet-carnaval/</guid>
      <description>Onde estão os blocos? Fevereiro começando e o carnaval já está ai, especialmente se você mora no Rio de Janeiro já deve ter passado por algum bloco e a pergunta que todo mundo faz no carnaval pelo menos uma vez é: “Onde tem bloco?”.
Baseado nessa pergunta resolvi fazer esse post especial, vamos utilizar os pacotes ggmap e leaflet para buscar as coordenadas geográficas do endereço dos blocos e representa-los num mapa agradável de navegar</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
