<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>kaggle on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/kaggle/</link>
    <description>Recent content in kaggle on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/kaggle/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Meus Kaggle Notebooks</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/itemized/item4/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/itemized/item4/</guid>
      <description>Caso prefira acessar direto na plataforma, acesse: https://www.kaggle.com/gomes555/code
Notebooks públicos no Kaggle: TPS-Apr2021 R EDA + LightGBM BayesOpt 🚢  Dataset: Tabular Playground Series - Apr 2021 Score: 0.79409 Link: https://www.kaggle.com/gomes555/tps-apr2021-r-eda-lightgbm-bayesopt  TPS-Apr2021 EDA Profiling + RF Pipeline Baseline  Dataset: Tabular Playground Series - Apr 2021 Score: 0.71841 https://www.kaggle.com/gomes555/tps-apr2021-eda-profiling-rf-pipeline-baseline  TPS-Mar2021 LightGBM HyperOpt  Dataset: Tabular Playground Series - Mar 2021 Score: 0.89107 https://www.kaggle.com/gomes555/tps-mar2021-lightgbm-hyperopt  TPS-Mar2021 LightGBM Optuna (opt data prep 🔧)  Dataset: Tabular Playground Series - Mar 2021 Score: 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise de sobrevivência com dados do jogo PUBG disponíveis no Kaggle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-11-28-pubg-sobrevivencia-kaggle/pubg-sobrevivencia-kaggle/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-11-28-pubg-sobrevivencia-kaggle/pubg-sobrevivencia-kaggle/</guid>
      <description>.col2 { columns: 2 200px; /* number of columns and width in pixels*/ -webkit-columns: 2 200px; /* chrome, safari */ -moz-columns: 2 200px; /* firefox */ } .col3 { columns: 3 100px; -webkit-columns: 3 100px; -moz-columns: 3 100px; }  Análise de sobrevivência e PUBG Análise de sobrevivência é um termo que se refere a situações médicas e é caracterizada pela sua variável resposta, que pode ser apresentada de três formas: probabilidade de sobrevivência, taxa de incidêcia e taxa de incidência acumulada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um estudo sobre modelos de aprendizagem baseados em árvores com desafio do Kaggle</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-08-31-modelos-em-arvore/modelos-em-arvore/</guid>
      <description>Kaggle Segundo o Wikipédia: “Kaggle é a maior comunidade mundial de cientistas de dados e machine learning.” Aprendo muito estudando as resoluções de alguns competidores pois lá é possível conferir tanto as metodologias utilizadas pelos competidores quando os códigos e é notável o cuidado dos participantes para que seja possível a reprodutibilidade dos resultados, o que pode impulsionar o aprendizado.
O Kaggle trabalha com a ideia de gamificação, que é um assunto do qual já escrevi em um post sobre gamificação e porque aprender R é tão divertido e gosto deste conceito de se criar jogos para motivar e engajar as pessoas em atividades profissionais e a ideia de se estar em um jogo possibilita doses de motivação especialmente a quem gosta de competir.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
