<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Text Mining on Fellipe Gomes</title>
    <link>https://gomesfellipe.github.io/categories/text-mining/</link>
    <description>Recent content in Text Mining on Fellipe Gomes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gomesfellipe.github.io/categories/text-mining/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vou te provar que da para fazer Grafos bonitos em R!</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-12-03-grafos-em-r/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2021-12-03-grafos-em-r/</guid>
      <description>Introdução e contexto  O que são Grafos? Como contruir um?  Carregar dependências Fonte dos dados NER - Named Entity Recognition Preparar dados Bônus Conclusão Outras bibliotecas para construção de grafos   Introdução e contexto Durante os anos de 2020 e 2021 fiz um MBA Executivo em Business Analytics e Big Data na FGV e uma das disciplinas que gostei bastante abordou a análise de mídias sociais com técnicas de mineração de texto e processamento de linguagem natural.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brasil x Argentina, tidytext e Machine Learning</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2018-06-24-brasil-argentina-tidytext-ml/brasil-argentina-tidytext-ml/</guid>
      <description>Brasil vs Argentina e Text Mining A copa do mundo esta ai novamente e como não poderia ser diferente, com ela surgem novos quintilhões de bytes todos os dias, saber analisar esses dados é um grande desafio pois a maioria dessa informação se encontra de forma não estruturada e além do desafio de captar esses dados ainda existem mais desafios que podem ser ainda maiores, como o de processá-los e obter respostas deles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulação de Strings e Text Mining</title>
      <link>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-17-string/string/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gomesfellipe.github.io/post/2017-12-17-string/string/</guid>
      <description>Manipulação de strings e Text mining Estudamos números e mais números na graduação de estatística (não sei nem se ainda consigo enxergar algarismos gregos como letras) e mesmo assim um problema frequente na vida de quem trabalha com dados é a manipulação de variáveis do tipo string.
Uma variável do tipo string é uma variável do tipo texto e esse tipo de objeto costuma causar alguns problemas na análise de dados se não forem devidamente tratados.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
