<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R on Hugo Future Imperfect</title>
    <link>/tags/r/</link>
    <description>Recent content in R on Hugo Future Imperfect</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/r/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Manipulação de Strings e Text Mining</title>
      <link>/blog/2017-12-17-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-strings-e-text-mining/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017-12-17-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-strings-e-text-mining/</guid>
      <description>Manipulação de strings e Text mining Estudamos números e mais números na graduação de estatística (não sei nem se ainda consigo enxergar algarismos gregos como letras) e mesmo assim um problema frequente na vida de quem trabalha com dados é a manipulação de variáveis do tipo string.
Uma variável do tipo string é uma variável do tipo texto e esse tipo de objeto costuma causar alguns problemas na análise de dados se não forem devidamente tratados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>google trends e r</title>
      <link>/blog/2017-12-12-google-trends-e-r/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017-12-12-google-trends-e-r/</guid>
      <description>Google Trends O Google Trends é uma ferramenta gratuita, muito poderosa e que pode ser implementada para ajudar em nossas estratégias de análises.
Através dele temos acesso a uma gigantesca base de dados que reúne os temas mais pesquisados na plataforma da Google possibilitando acessar dados de busca desde o ano de 2004.
Através de suas séries temporais podemos avaliar a presença de pedrões, obter noções de tendência, sazonalidade e até mesmo arriscar algumas previsões.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulando dados com dplyr</title>
      <link>/blog/2017-12-07-manipulando-dados-com-dplyr/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017-12-07-manipulando-dados-com-dplyr/</guid>
      <description>o pacote dplyr: A análise exploratória dos dados é uma tarefa de bastante relevância para entendermos a natureza dos dados e o tempo de análise gastro é muito precioso. É necessária bastante curiosidade e criatividade para fazer uma boa análise exploratória dos dados pois é difícil receber aqueles dados bonitinhos igual aos nativos do banco de dados do R.
Existem diversos pacotes para as mais variadas necessidades dos cientistas de dados (ou qualquer pessoa que precise fazer alguma análise ou programação estatística) disponíveis no CRAN e hoje quero registrar aqui algumas das funcionalidades do pacote dplyr que são muito úteis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisando o mercado de cryptomoedas com R</title>
      <link>/blog/2017-12-04-analisando-o-mercado-de-cryptomoedas-com-r/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017-12-04-analisando-o-mercado-de-cryptomoedas-com-r/</guid>
      <description>As cryptomoedas Quem acompanha os jornais já deve ter notado que o mercado de cryptomoedas vêm crescendo rapidamente. Grandes canais de informação já abordam o assunto. Uma breve pesquisa no Google já nos retorna notícia na globo, notícia no site da Forbes dentre muitos outros.
Além disso sua cotação já pode ser acompanhada nos maiores sites de busca do mercado financeiro.
Estamos diante de muitas novidades que vêm surgindo exponencialmente na humanidade, talvez seja interessante buscar entender e desfrutar como a programação pode nos ajudar nessa experiência relacionada a temas tão recentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tipos de Correlacoes</title>
      <link>/blog/2017-12-01-tipos-de-correlacoes/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017-12-01-tipos-de-correlacoes/</guid>
      <description>Correlações Tipos de Variáveis Tipos de Correlações  Coeficiente de Correlação de Pearson Coeficiente de Correlação de Spearman \(\rho\) Coeficiente de Correlação de Kendall (\(\tau\) de kendall) Qui-quadrado de independencia Teste exato de fisher Medidas de associação  \(\phi\) (phi) (é o R de pearson quando aplicado a tabelas 2x2) V de Crámer Coeficiente de contingência  Kappa  Mãos a obra Referências   % -- % -- Correlações De maneira geral, quando estamos interessados em avaliar o grau de associação entre duas variáveis calculamos os coeficientes de associação ou correlação entre variáveis.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
